@prefix : <https://id.kb.se/vocab/> .
@prefix bf: <http://id.loc.gov/ontologies/bibframe/> .
@prefix bnfroles: <http://data.bnf.fr/vocabulary/roles/> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix gnd: <https://d-nb.info/standards/elementset/gnd#> .
@prefix locrel: <http://id.loc.gov/vocabulary/relators/> .
@prefix mts: <http://urn.fi/URN:NBN:fi:au:mts:> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdau: <http://rdaregistry.info/Elements/u/> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix wikidata: <https://www.wikidata.org/entity/> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

@base <https://id.kb.se/relator/> .

<abridger> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:abr ;
    owl:sameAs <abr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60394 ;
    skos:exactMatch locrel:abr ;
    skos:notation "abr" ;
    skos:prefLabel "Förkortad utgåva"@sv ;
    skos:definition "Agent som förkortar eller sammanfattar ett verk utan att väsentligen förändra dess innehåll och natur."@sv .

<actor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:act ;
    owl:sameAs <act> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60142 ;
    skos:exactMatch locrel:act,
        mts:m1241 ;
    skos:notation "act" ;
    skos:prefLabel "Skådespelare"@sv ;
    skos:definition "Agent som framför ett musikaliskt eller dramatiskt verk."@sv .

<adapter> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:adp ;
    owl:sameAs <adp> ;
    skos:exactMatch locrel:adp ;
    skos:hiddenLabel "adaptor", # RDA
        "bearb" ;
    skos:notation "adp" ;
    skos:prefLabel "Bearbetare"@sv ;
    skos:related <arranger> ;
    skos:definition "Agent som 1) bearbetar en musikalisk komposition, vanligtvis för ett annat medium, eller 2) bearbetar en roman eller berättelse för film eller annat visuellt medium."@sv .

<addressee> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rcp ;
    owl:sameAs <rcp> ;
    skos:closeMatch rdau:P60456 ;
    skos:exactMatch locrel:rcp ;
    skos:hiddenLabel "Adressat",
        "Recipient" ;
    skos:notation "rcp" ;
    skos:prefLabel "Mottagare av korrespondens"@sv ;
    skos:definition "Agent till vilken korrespondensen i en resurs är riktad."@sv .

<analyst> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:anl ;
    owl:sameAs <anl> ;
    skos:exactMatch locrel:anl ;
    skos:notation "anl" ;
    skos:prefLabel "Analytiker"@sv ;
    skos:definition "Agent som granskar, undersöker och tolkar data eller information inom ett specifikt område."@sv .

<animator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:anm ;
    owl:sameAs <anm> ;
    skos:closeMatch rdau:P60378 ;
    skos:exactMatch locrel:anm ;
    skos:notation "anm" ;
    skos:prefLabel "Animatör"@sv ;
    # skos:broader <artist> ;
    skos:definition "Agent som bidrar till en film eller ett datorprogram genom att ge livlösa objekt eller teckningar skenbara rörelser."@sv ;
    skos:scopeNote "För agent som gjort animerade teckningar, se Konstnär."@sv .

<annotator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:ann ;
    owl:sameAs <ann> ;
    skos:closeMatch rdau:P60464 ;
    skos:exactMatch locrel:ann ;
    skos:notation "ann" ;
    skos:prefLabel "Annotator"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Annotation"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Annotation"'@sv ;
    skos:definition "Agent som gör de handskrivna annotationerna i en resurs."@sv .

<appellant> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:apl ;
    owl:sameAs <apl> ;
    skos:closeMatch rdau:P60457 ;
    skos:exactMatch locrel:apl ;
    skos:notation "apl" ;
    skos:prefLabel "Appellant"@sv ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande sökande eller klagande."@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Överklagande part i appellationsdomstol"'@sv ;
    skos:definition "Agent som överklagar en lägre domstols beslut till en högre domstolsinstans."@sv .

<appellee> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ape ;
    owl:sameAs <ape> ;
    skos:closeMatch rdau:P60373 ;
    skos:exactMatch locrel:ape ;
    skos:notation "ape" ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande motparten i ett överklagande."@sv ;
    skos:prefLabel "Appellee"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Svarande part i appellationsdomstol"'@sv ;
    skos:definition "Agent som är motpart när ett överklagande görs."@sv .

<applicant> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:app ;
    owl:sameAs <app> ;
    skos:exactMatch locrel:app ;
    skos:notation "app" ;
    skos:prefLabel "Sökande"@sv ;
    skos:definition "Agent som lämnar in en ansökan, t.ex. om rättigheter, belöning, titel, position etc., och som är berättigad till resultatet av den."@sv .

<architect> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:arc ;
    owl:sameAs <arc> ;
    skos:closeMatch rdau:P60435 ;
    skos:exactMatch locrel:arc ;
    skos:notation "arc" ;
    skos:prefLabel "Arkitekt"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för den arkitektoniska designen, inklusive bilder över hur byggnaden ska se ut när den är färdig, samt övervakar konstruktionen av byggnaden."@sv .

<arranger> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:arr ;
    owl:sameAs <arr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60379 ;
    skos:exactMatch locrel:arr ;
    # skos:related <composer> ;
    skos:related <adapter> ;
    skos:hiddenLabel "arranger of music" ;
    skos:notation "arr" ;
    skos:prefLabel "Arrangör"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Arrangemang"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Arrangemang"'@sv ;
    skos:definition "Agent som omarbetar ett musikaliskt verk för en annan besättning än den som det ursprungligen var avsett för, eller bearbetar det för samma besättning utan att väsentligen förändra verkets musikaliska innehåll."@sv ;
    skos:scopeNote "För agent som gjort omfattande förändringar som resulterat i skapandet av ett nytt verk, se Kompositör."@sv .

<artCopyist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:acp ;
    owl:sameAs <acp> ;
    skos:exactMatch locrel:acp ;
    skos:notation "acp" ;
    skos:prefLabel "Konstkopist"@sv ;
    skos:definition "Agent, t.ex. en målare eller skulptör, som kopierar ett bildkonstverk."@sv .

<artDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:adi ;
    owl:sameAs <adi> ;
    skos:closeMatch rdau:P60386 ;
    skos:exactMatch locrel:adi ;
    skos:notation "adi" ;
    skos:prefLabel "Art Director"@sv ;
    skos:related <artisticDirector> ;
    skos:definition "Agent som bidrar till en film- eller tv-produktion genom att övervaka de konstnärer och hantverkare som bygger kulisserna."@sv .

<artist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:art ;
    owl:sameAs <art> ;
    skos:closeMatch rdau:P60431 ;
    skos:exactMatch locrel:art,
        mts:m511,
        gnd:artist ;
    skos:hiddenLabel "Künstlerin",
        "Taiteilija";
    skos:notation "art" ;
    skos:prefLabel "Konstnär"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar original för grafisk design, teckningar, målningar etc."@sv ;
    skos:scopeNote "För en bokillustratör, se Illustratör."@sv .

<artisticDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ard ;
    owl:sameAs <ard> ;
    skos:exactMatch locrel:ard ;
    skos:notation "ard" ;
    skos:prefLabel "Konstnärlig ledare"@sv ;
    skos:related <artDirector> ;
    skos:definition "Agent som har det övergripande ansvaret för produktionens konstnärliga stil och bl.a. väljer verket som presenteras."@sv .

<assignee> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:asg ;
    owl:sameAs <asg> ;
    skos:exactMatch locrel:asg ;
    skos:notation "asg" ;
    skos:prefLabel "Innehavare av tryckeri- eller utgivarlicens"@sv ;
    skos:definition "Agent till vilken en licens för tryckning eller utgivning är överförd."@sv .

<associatedName> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Endeavour ;
    owl:equivalentProperty locrel:asn ;
    owl:sameAs <asn> ;
    skos:exactMatch locrel:asn ;
    skos:notation "asn" ;
    skos:prefLabel "Associerat namn"@sv ;
    skos:definition "Agent som är förknippad med en resurs."@sv ;
    skos:scopeNote "Används då det inte går att fastställa att agenten är en Tidigare ägare eller har någon annan typ av relation som har med proveniens att göra."@sv .

<attributedName> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:att ;
    owl:sameAs <att> ;
    skos:exactMatch locrel:att ;
    skos:notation "att" ;
    skos:prefLabel "Attribuerat/tillskrivet namn"@sv ;
    skos:definition "Agent, t.ex. en författare eller konstnär, som av en av en eller flera experter, eller av annan auktoritet, utsetts som trolig skapare av ett verk."@sv .

<auctioneer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Item ;
    owl:equivalentProperty locrel:auc ;
    owl:sameAs <auc> ;
    skos:exactMatch locrel:auc ;
    skos:notation "auc" ;
    skos:prefLabel "Auktionsförrättare"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för värderingen och den offentliga auktioneringen av en resurs (bok, konstnärligt verk etc.)."@sv .

<author> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:aut ;
    owl:sameAs <aut> ;
    skos:closeMatch rdau:P60434 ;
    skos:exactMatch locrel:aut,
        mts:m552,
        gnd:author ,
        wikidata:Q482980 ;
    skos:hiddenLabel "Auteur",
        "Autor",
        "Forfatter",
        "Höfundur",
        "Verfasserin" ;
    skos:notation "aut" ;
    skos:prefLabel "Författare"@sv ;
    skos:definition "Agent som 1) skapar ett verk som huvudsakligen består av text, oavsett medietyp (t.ex. tryckt text, talade ord, elektronisk text, taktil text) eller genre, (t.ex. dikter, romaner, filmmanus, bloggar), eller 2) agent som skapar ett nytt verk genom att parafrasera, skriva om eller anpassa ett annat verk så att dess innehåll, natur eller uttrycksmedium väsentligen förändras."@sv .

<authorInQuotationsOrTextAbstracts> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:aqt ;
    owl:sameAs <aqt> ;
    skos:broader <author> ;
    skos:exactMatch locrel:aqt ;
    skos:notation "aqt" ;
    skos:prefLabel "Citat, textudrag"@sv ;
    skos:definition "Agent vars arbete till stor del citeras eller återges i ett verk som agenten inte direkt har bidragit till. Sådana citat förekommer särskilt i utställningskataloger, fotografisamlingar m.m."@sv .

<authorOfAfterwordColophonEtc> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:aft ;
    owl:sameAs <aft> ;
    skos:broader <author> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:aft ;
    skos:hiddenLabel "author of afterword",
        "järelsõna autor",
        "writer of afterword" ;
    skos:notation "aft" ;
    skos:prefLabel "Efterordsförfattare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-10: omdöpt från "Efterord, kolofon etc."'@sv ;
    skos:definition "Agent som författar ett efterord, en kolofon etc."@sv .

<authorOfDialog> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:aud ;
    owl:sameAs <aud> ;
    skos:broader <author> ;
    skos:exactMatch locrel:aud ;
    skos:notation "aud" ;
    skos:prefLabel "Dialogförfattare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar dialogen eller den talade kommentaren till ett manus eller en ljudinspelning."@sv .

<authorOfIntroduction> a bf:Role ;
    # TODO: use instead of writerOfIntroduction and writerOfPreface?
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:aui ;
    owl:sameAs <aui> ;
    skos:broader <author> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:aui,
        mts:m952 ;
    skos:hiddenLabel "Johdannon kirjoittaja",
        "Préface",
        "Verfasser einer Einleitung",
        "Verfasser eines Geleitworts",
        "Verfasser eines Vorworts",
        "Verfasserin einer Einleitung",
        "Verfasserin eines Geleitworts",
        "Verfasserin eines Vorworts",
        "author of foreword",
        "eessõna autor",
        "foreword by",
        "writer of foreword",
        "writer of introduction",                   # RDA
        "writer of preface",                        # RDA
        "writer of supplementary textual content" ; # RDA
    skos:notation "aui" ;
    skos:prefLabel "Förordsförfattare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-10: omdöpt från "Förord, introducerande material"'@sv ;
    skos:definition "Agent som författar en introduktion, ett förord eller annan viktig inledande text."@sv .

<autographer> a bf:Role ;
    # TODO se över och jämför med signer och inscriber (i samband med handskrifter tex)
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:ato ;
    owl:sameAs <ato> ;
    skos:closeMatch rdau:P60466 ;
    skos:exactMatch locrel:ato ;
    skos:notation "ato" ;
    skos:prefLabel "Autograf/signatur"@sv ;
    skos:related <signer> ;
    skos:definition "Agent vars namnteckning finns på en resurs."@sv .

<bibliographicAntecedent> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ant ;
    owl:sameAs <ant> ;
    skos:exactMatch locrel:ant ;
    skos:notation "ant" ;
    skos:prefLabel "Baserat på ett verk av"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapat verket som det beskrivna verket är baserat på."@sv ;
    skos:related <conceptor> ;
    skos:scopeNote "Används för t.ex. bearbetningar, omarbetningar, uppföljare, fortsättningar, index etc."@sv .

<binder> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:bnd ;
    owl:sameAs <bnd> ;
    skos:closeMatch rdau:P60458 ;
    skos:exactMatch locrel:bnd,
        gnd:bookbinder ;
    skos:notation "bnd" ;
    skos:prefLabel "Bokbindare"@sv ;
    skos:definition "Agent som binder ett exemplar."@sv .

<bindingDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:bdd ;
    owl:sameAs <bdd> ;
    skos:exactMatch locrel:bdd ;
    skos:notation "bdd" ;
    skos:prefLabel "Bokbandsformgivare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Bokband"'@sv ;
    skos:definition "Agent som utformar ett bokband, t.ex. genom att välja typ av bindning, inklusive eventuella dekorationer, samt material."@sv .

<blurbWriter> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:blw ;
    owl:sameAs <blw> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:blw ;
    skos:notation "blw" ;
    skos:prefLabel "Förlags-/reklamtextförfattare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Förlags-/reklamtext"'@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver en säljande text om en resurs. Texten kan finnas på eller i själva resursen (ofta på baksidan eller på skyddsomslaget) eller i reklammaterial."@sv .

<bookDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:bkd ;
    owl:sameAs <bkd> ;
    skos:closeMatch rdau:P60409 ;
    skos:exactMatch locrel:bkd ;
    skos:notation "bkd" ;
    skos:prefLabel "Bokformgivare"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för den grafiska formgivningen av en bok, t.ex. hur text och bild arrangeras och vilka material och tekniker som används."@sv .

<bookProducer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:bkp ;
    owl:sameAs <bkp> ;
    skos:exactMatch locrel:bkp ;
    skos:notation "bkp" ;
    skos:prefLabel "Bokproducent"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för produktionen av en bok eller annat tryckt medium."@sv .

<bookjacketDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:bjd ;
    owl:sameAs <bjd> ;
    skos:exactMatch locrel:bjd ;
    skos:notation "bjd" ;
    skos:prefLabel "Skyddsomslagsformgivare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Skyddsomslag"'@sv ;
    skos:related <coverDesigner> ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för utformningen av en boks skyddsomslag t.ex. genom att välja material och eventuella dekorationer."@sv .

<bookplateDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:bpd ;
    owl:sameAs <bpd> ;
    skos:exactMatch locrel:bpd ;
    skos:notation "bpd" ;
    skos:prefLabel "Exlibrisformgivare"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Bokägarmärke"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Exlibris, bokägarmärke"'@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för formgivningen av en etikett som anger ägaren till en bok och som oftast klistras på insidan av främre pärmen på en bok."@sv .

<bookseller> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:bsl ;
    owl:sameAs <bsl> ;
    skos:exactMatch locrel:bsl ;
    skos:notation "bsl" ;
    skos:prefLabel "Bokhandlare"@sv ;
    skos:definition "Agent som säljer böcker och annat bibliografiskt material, i första hand för ekonomisk vinning."@sv .

<brailleEmbosser> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:brl ;
    owl:sameAs <brl> ;
    skos:closeMatch rdau:P60411 ;
    skos:exactMatch locrel:brl ;
    skos:notation "brl" ;
    skos:prefLabel "Punktskriftspräglare"@sv ;
    skos:definition "Agent som präglar punktskriftsceller med hjälp av en penna, en speciell präglingsskrivare eller annan anordning."@sv .

<broadcaster> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:brd ;
    owl:sameAs <brd> ;
    skos:closeMatch rdau:P60407 ;
    skos:exactMatch locrel:brd ;
    skos:notation "brd" ;
    skos:prefLabel "TV-/radioutsändning"@sv ;
    skos:definition "Agent som sänder ut en resurs till en publik via radio, tv, webb etc."@sv .

<calligrapher> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cll ;
    owl:sameAs <cll> ;
    skos:closeMatch rdau:P60752 ;
    skos:exactMatch locrel:cll ;
    skos:notation "cll" ;
    skos:prefLabel "Kalligraf"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver med konstnärlig handstil, vanligen som kopist."@sv .

<cartographer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ctg ;
    owl:sameAs <ctg> ;
    skos:closeMatch rdau:P60425 ;
    skos:exactMatch locrel:ctg,
        mts:m6,
        gnd:cartographer ;
    skos:hiddenLabel "Kartografin" ;
    skos:notation "ctg" ;
    skos:prefLabel "Kartograf"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar en karta, atlas, jordglob eller annat kartografiskt verk."@sv .

<caster> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:cas ;
    owl:sameAs <cas> ;
    skos:closeMatch rdau:P60413 ;
    skos:exactMatch locrel:cas ;
    skos:notation "cas" ;
    skos:prefLabel "Gjutare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar en resurs genom att hälla en flytande eller smält substans i en form och sedan låta den stelna."@sv .

<censor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cns ;
    owl:sameAs <cns> ;
    skos:closeMatch rdau:P60851 ;
    skos:exactMatch locrel:cns ;
    skos:notation "cns" ;
    skos:prefLabel "Censor"@sv ;
    skos:definition "Agent som  granskar innehållet i en resurs för att stryka delar som anses stötande av moraliska, politiska, militära eller andra skäl."@sv .

<choreographer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:chr ;
    owl:sameAs <chr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60433 ;
    skos:exactMatch locrel:chr ;
    skos:hiddenLabel "choreographer (expression)" ; # RDA
    skos:notation "chr" ;
    skos:prefLabel "Koreograf"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar eller bidrar till ett koreografiskt verk."@sv .

<cinematographer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cng ;
    owl:sameAs <cng> ;
    skos:exactMatch locrel:cng ;
    skos:hiddenLabel "director of photography" ; # RDA
    skos:notation "cng" ;
    skos:prefLabel "Filmfotograf"@sv ;
    skos:definition "Agent som fotograferar en film och som planerar de tekniska aspekterna av belysning och fotograferingen av scener. Filmfotografen hjälper även regissören att välja vinklar, kamerainställningar och ljusstämningar och kan ibland också övervaka den fortsatta bearbetningen av de filmade materialet fram till arbetskopian. Kallas även chefsfotograf."@sv ;
    skos:scopeNote "Förväxla ej med Videoproducent."@sv .

<client> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cli ;
    owl:sameAs <cli> ;
    skos:exactMatch locrel:cli ;
    skos:notation "cli" ;
    skos:prefLabel "Klient"@sv ;
    skos:definition "Agent för vilken en annan agent agerar."@sv .

<collaborator> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Obsolet; använd \"ctb\" (bidragsgivare)"@sv ;
    dc:isReplacedBy <contributor> ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:sameAs <clb> ;
    skos:notation "clb" ;
    skos:prefLabel "Redaktionell medarbetare"@sv .

<collectionRegistrar> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Endeavour ;
    owl:equivalentProperty locrel:cor ;
    owl:sameAs <cor> ;
    skos:broader <curator> ;
    skos:closeMatch rdau:P60067 ;
    skos:exactMatch locrel:cor ;
    skos:notation "cor" ;
    skos:prefLabel "Samlingsregistrator"@sv ;
    skos:related <curator> ;
    skos:definition "Agent som förtecknar eller inventerar föremålen eller verken i en samling."@sv .

<collector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Endeavour ;
    owl:equivalentProperty locrel:col ;
    owl:sameAs <col> ;
    skos:broader <curator> ;
    skos:closeMatch rdau:P60066 ;
    skos:exactMatch locrel:col ;
    skos:notation "col" ;
    skos:prefLabel "Samlare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar en samling genom att välja ut, ordna och beskriva resurser från olika källor."@sv .

<collotyper> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:clt ;
    owl:sameAs <clt> ;
    skos:closeMatch rdau:P60417 ;
    skos:exactMatch locrel:clt ;
    skos:notation "clt" ;
    skos:prefLabel "Ljustryck"@sv ;
    skos:definition "Agent som tillverkar en resurs genom att göra fotografiska avtryck från film eller annan kolloid med bläckmottagande och bläckavvisande ytor."@sv .

<colorist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:clr ;
    owl:sameAs <clr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60838 ;
    skos:exactMatch locrel:clr ;
    skos:hiddenLabel "colourist" ;
    skos:notation "clr" ;
    skos:prefLabel "Färg"@sv ;
    skos:definition "Agent som applicerar färg på ritningar, tryck, fotografier, kartor, rörliga bilder etc."@sv .

<commentator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:cmm ;
    owl:sameAs <cmm> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60151 ;
    skos:exactMatch locrel:cmm ;
    skos:notation "cmm" ;
    skos:prefLabel "Kommentator"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Kommentar"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Kommentar"'@sv ;
    skos:definition "Agent som tolkar, analyserar eller diskuterar en inspelning, film eller annat audiovisuellt medium."@sv .

<commentatorForWrittenText> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:cwt ;
    owl:sameAs <cwt> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:cwt ;
    skos:notation "cwt" ;
    skos:prefLabel "Textkommentar"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver kommentarer eller förklaringar till en text."@sv ;
    skos:scopeNote "För en agent som antecknat för hand i en tryckt bok, se Annotator."@sv .

<compiler> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:com ;
    owl:sameAs <com> ;
    skos:closeMatch rdau:P60428 ;
    skos:exactMatch locrel:com,
        mts:m1037 ;
    skos:hiddenLabel "Zusammenstellender",
        "koostaja" ;
    skos:notation "com" ;
    skos:prefLabel "Sammanställare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar ett nytt verk genom att välja ut, ordna och redigera data eller information, t.ex. i en bibliografi eller en katalog."@sv .

<complainant> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cpl ;
    owl:sameAs <cpl> ;
    skos:exactMatch locrel:cpl ;
    skos:notation "cpl" ;
    skos:prefLabel "Complainant"@en ;
    skos:definition "Agent som vänder sig till en domstol för att få domstolen att fatta ett beslut eller avkunna en dom."@sv ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande sökande eller klagande."@sv .

<complainantAppellant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande sökande eller klagande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cpt ;
    owl:sameAs <cpt> ;
    skos:broader <complainant> ;
    skos:exactMatch locrel:cpt ;
    skos:notation "cpt" ;
    skos:prefLabel "Complainant-appellant"@en ;
    skos:definition "Agent som överklagar från en domstolsinstans eller jurisdiktion till en annan för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<complainantAppellee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande svarande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cpe ;
    owl:sameAs <cpe> ;
    skos:broader <complainant> ;
    skos:exactMatch locrel:cpe ;
    skos:notation "cpe" ;
    skos:prefLabel "Complainant-appellee"@en ;
    skos:definition "Agent som är motpart när ett överklagande görs från en domstolsinstans eller jurisdiktion till en annan för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<composer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cmp ;
    owl:sameAs <cmp> ;
    skos:closeMatch rdau:P60426 ;
    skos:exactMatch locrel:cmp,
        mts:m695,
        gnd:composer ;
    skos:hiddenLabel "Helilooja",
        "composer (expression)" ; # RDA
    skos:notation "cmp" ;
    skos:prefLabel "Kompositör"@sv ;
    skos:altLabel "Tonsättare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar ett musikverk eller bidrar till en musikalisk resurs genom att lägga till musik till ett verk som ursprungligen saknade musik."@sv .

<compositor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:cmt ;
    owl:sameAs <cmt> ;
    skos:exactMatch locrel:cmt ;
    skos:notation "cmt" ;
    skos:prefLabel "Sättare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar formar som används för produktion av texter och bilder i trycksaker."@sv .

<conceptor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ccp ;
    owl:sameAs <ccp> ;
    skos:closeMatch rdau:P60447 ;
    skos:exactMatch locrel:ccp ;
    skos:notation "ccp" ;
    skos:prefLabel "Originalidé"@sv ;
    skos:related <bibliographicAntecedent> ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för den ursprungliga idén som ett verk bygger på."@sv .

<conductor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cnd ;
    owl:sameAs <cnd> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60141 ;
    skos:exactMatch locrel:cnd ;
    skos:notation "cnd" ;
    skos:prefLabel "Dirigent"@sv ;
    skos:definition "Agent som leder t.ex. en orkester, kör eller opera i ett musikaliskt eller dramatiskt framförande."@sv .

<conservator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:con ;
    owl:sameAs <con> ;
    skos:closeMatch rdau:P60450 ;
    skos:exactMatch locrel:con ;
    skos:related <restorationist> ;
    skos:notation "con" ;
    skos:prefLabel "Konservator"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för att dokumentera, behandla och bevara en resurs för att förhindra och förebygga nedbrytningen av den."@sv .

<consultant> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:csl ;
    owl:sameAs <csl> ;
    skos:closeMatch rdau:P60465 ;
    skos:exactMatch locrel:csl ;
    skos:hiddenLabel "consultant" ; # RDA
    skos:notation "csl" ;
    skos:prefLabel "Konsult"@sv ;
    skos:definition "Agent som anlitas för tjänster eller professionell rådgivning inom ett specialiserat kunskaps- eller utbildningsområde."@sv .

<consultantToAProject> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:csp ;
    owl:sameAs <csp> ;
    skos:exactMatch locrel:csp ;
    skos:notation "csp" ;
    skos:prefLabel "Projektkonsult"@sv ;
    skos:definition "Agent som anlitas för att genom analys, specifikation eller instruktion ge en kostnadseffektiv handlingslinje eller lösning för en strategisk eller operativ uppgift."@sv .

<contestant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande svarande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cos ;
    owl:sameAs <cos> ;
    skos:exactMatch locrel:cos ;
    skos:notation "cos" ;
    skos:prefLabel "Contestant"@en ;
    skos:definition "Agent som bestrider ett krav, beslut eller resultat i en domstol."@sv .

<contestantAppellant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande svarande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cot ;
    owl:sameAs <cot> ;
    skos:broader <contestant> ;
    skos:exactMatch locrel:cot ;
    skos:notation "cot" ;
    skos:prefLabel "Contestant -appellant"@en ;
    skos:definition "Agent som överklagar en dom från en domstolsinstans eller jurisdiktion till en annan för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<contestantAppellee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande svarande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:coe ;
    owl:sameAs <coe> ;
    skos:broader <contestant> ;
    skos:exactMatch locrel:coe ;
    skos:notation "coe" ;
    skos:prefLabel "Contestant -appellee"@en ;
    skos:definition "Agent som är motpart när ett överklagande av en dom görs från en domstolsinstans eller jurisdiktion till en annan för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<contestee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande svarande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cts ;
    owl:sameAs <cts> ;
    skos:exactMatch locrel:cts ;
    skos:notation "cts" ;
    skos:prefLabel "Contestee"@en ;
    skos:definition "Agent som försvarar ett krav, beslut eller resultat i en domstol."@sv .

<contesteeAppellant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande klagande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ctt ;
    owl:sameAs <ctt> ;
    skos:broader <contestee> ;
    skos:exactMatch locrel:ctt ;
    skos:notation "ctt" ;
    skos:prefLabel "Contestee-appellant"@en ;
    skos:definition "Agent som överklagar en dom eller beslut från en domstolsinstans eller jurisdiktion till en annan för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<contesteeAppellee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande svarande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cte ;
    owl:sameAs <cte> ;
    skos:broader <contestee> ;
    skos:exactMatch locrel:cte ;
    skos:notation "cte" ;
    skos:prefLabel "Contestee-appellee"@en ;
    skos:definition "Agent som är motpart när ett överklagande görs från en domstolsinstans eller jurisdiktion till en annan för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<contractor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ctr ;
    owl:sameAs <ctr> ;
    skos:exactMatch locrel:ctr ;
    skos:notation "ctr" ;
    skos:prefLabel "Entreprenör"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Entreprenör, leverantör"'@sv ;
    skos:definition "Agent som ingår ett avtal med en annan agent för att utföra en specifik uppgift."@sv .

<contributor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:ctb ;
    owl:sameAs <ctb> ;
    skos:exactMatch locrel:ctb ;
    skos:notation "ctb" ;
    skos:prefLabel "Bidragsgivare"@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar med ett verk till en resurs, t.ex. till en antologi eller en annan sammanställning av enskilda verk."@sv ;
    skos:scopeNote "Om en mer specifik roll finns tillgänglig, ange den, t.ex. Redaktör, Sammanställare, Illustratör."@sv .

<copyrightClaimant> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cpc ;
    owl:sameAs <cpc> ;
    skos:exactMatch locrel:cpc ;
    skos:notation "cpc" ;
    skos:prefLabel "Upphovsrättssökande"@sv ;
    skos:definition "Agent som anges som upphovsrättsinnehavare vid tidpunkten för registreringen. Upphovsrätten kan beviljas eller senare överföras till en annan agent, varvid den som gör anspråk på upphovsrätten blir upphovsrättsinnehavare."@sv .

<copyrightHolder> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cph ;
    owl:sameAs <cph> ;
    skos:exactMatch locrel:cph ;
    skos:notation "cph" ;
    skos:prefLabel "Upphovsrättsinnehavare"@sv ;
    skos:definition "Agent till vilken kopierings- och juridiska rättigheter beviljas eller överförs för det intellektuella innehållet i ett verk. Upphovsrättsinnehavaren, som inte nödvändigtvis är skaparen av verket, har vanligtvis ensamrätt att dra ekonomisk nytta av försäljning och användning av det verk för vilket det tillhörande upphovsrättsskyddet gäller."@sv .

<corrector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:crr ;
    owl:sameAs <crr> ;
    skos:exactMatch locrel:crr ;
    skos:notation "crr" ;
    skos:prefLabel "Handskriftskorrektur"@sv ;
    skos:definition "Agent som korrigerat en handskrift."@sv ;
    skos:scopeNote "För trycksaker, se Korrekturläsare."@sv .

<correspondent> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:crp ;
    owl:sameAs <crp> ;
    skos:exactMatch locrel:crp ;
    skos:notation "crp" ;
    skos:prefLabel "Korrespondent"@sv ;
    skos:definition "Agent som antingen skriver eller tar emot ett brev eller annan typ av kommunikation."@sv .

<costumeDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cst ;
    owl:sameAs <cst> ;
    skos:closeMatch rdau:P60384 ;
    skos:exactMatch locrel:cst ;
    skos:notation "cst" ;
    skos:prefLabel "Kostym"@sv ;
    skos:definition "Agent som designar kostymerna för en film-, tv-musik, eller dramaproduktion."@sv .

<courtGoverned> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cou ;
    owl:sameAs <cou> ;
    skos:closeMatch rdau:P60065 ;
    skos:exactMatch locrel:cou ;
    skos:notation "cou" ;
    skos:prefLabel "Court governed"@en ;
    skos:hiddenLabel "Domstols regelverk"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Domstols regelverk"'@sv ;
    skos:definition "Domstol som styrs av domstolsregler, t.ex. lagar och administrativa föreskrifter, oavsett dess officiella karaktär."@sv ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande behörig domstol."@sv .

<courtReporter> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:crt ;
    owl:sameAs <crt> ;
    skos:closeMatch rdau:P60388 ;
    skos:exactMatch locrel:crt ;
    skos:notation "crt" ;
    skos:prefLabel "Court reporter"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Domstolsreporter"@sv ;
    skos:definition "Agent som förbereder ett yttrande från en domstol innan det publiceras."@sv ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande domstolsstenograf eller protokollförare i en rättegång."@sv .

<coverDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:cov ;
    owl:sameAs <cov> ;
    skos:exactMatch locrel:cov ;
    skos:hiddenLabel "cover artist" ;
    skos:notation "cov" ;
    skos:prefLabel "Omslagsformgivare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Omslag"'@sv ;
    skos:related <bookjacketDesigner> ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för den grafiska utformningen av ett bokomslag, skivomslag, fodral, en behållare etc."@sv ;
    skos:scopeNote "För en agent som ansvarat för den grafiska utformningen av en hel bok, se Bokband; för agent som tar fram bokomslag, se Skyddsomslag."@sv .

<creator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:cre ;
    owl:sameAs <cre> ;
    skos:closeMatch rdau:P60447 ;
    skos:exactMatch locrel:cre ;
    skos:notation "cre" ;
    skos:prefLabel "Skapare"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Upphov/creator"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Upphov/creator"'@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för det intellektuella eller konstnärliga innehållet i en resurs."@sv .

<curator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Endeavour ;
    owl:equivalentProperty locrel:cur ;
    owl:sameAs <cur> ;
    skos:exactMatch locrel:cur ;
    skos:notation "cur" ;
    skos:prefLabel "Utställningskurator"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Utställningsansvarig, utställningskommissarie"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Utställningsansvarig, utställningskommissarie"'@sv ;
    skos:related <collectionRegistrar> ;
    skos:definition "Agent som som utformar, sammanställer och/eller organiserar en utställning eller samling."@sv .

<dancer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dnc ;
    owl:sameAs <dnc> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60144 ;
    skos:exactMatch locrel:dnc ;
    skos:notation "dnc" ;
    skos:prefLabel "Dansare"@sv ;
    skos:definition "Agent som dansar i en musikalisk eller dramatisk föreställning."@sv .

<dataContributor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dtc ;
    owl:sameAs <dtc> ;
    skos:exactMatch locrel:dtc ;
    skos:notation "dtc" ;
    skos:prefLabel "Dataregistrerare"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Katalog- eller metadatakälla"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Katalog- eller metadatakälla"'@sv ;
    skos:definition "Agent som förser en databas eller annan datasamling med data."@sv .

<dataManager> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dtm ;
    owl:sameAs <dtm> ;
    skos:exactMatch locrel:dtm ;
    skos:notation "dtm" ;
    skos:prefLabel "Dataansvarig"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Katalog- eller metadataansvarig"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Katalog- eller metadataansvarig"'@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för att hantera databaser eller andra datakällor."@sv .

<dedicatee> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Endeavour ;
    owl:equivalentProperty locrel:dte ;
    owl:sameAs <dte> ;
    skos:closeMatch rdau:P60455 ;
    skos:exactMatch locrel:dte ;
    skos:notation "dte" ;
    skos:prefLabel "Dedikationsmottagare"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Dedicerat till"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Dedicerat till"'@sv ;
    skos:hiddenLabel "dedicatee of item" ; # RDA
    skos:definition "Agent som tillägnats en resurs."@sv .

<dedicator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dto ;
    owl:sameAs <dto> ;
    skos:closeMatch rdau:P60375 ;
    skos:exactMatch locrel:dto ;
    skos:notation "dto" ;
    skos:prefLabel "Dedikationsförfattare"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Dedikation"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Dedikation"'@sv ;
    skos:definition "Agent som dedicerar ett verk till en annan agent."@sv .

<defendant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande tilltalad i brottmål eller svarande i tvistemål."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dfd ;
    owl:sameAs <dfd> ;
    skos:closeMatch rdau:P60462 ;
    skos:exactMatch locrel:dfd ;
    skos:notation "dfd" ;
    skos:prefLabel "Defendant"@en ;
    skos:definition "Agent som anklagas i ett brottmål eller stäms i ett civilmål."@sv .

<defendantAppellant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande klagande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dft ;
    owl:sameAs <dft> ;
    skos:broader <defendant> ;
    skos:exactMatch locrel:dft ;
    skos:notation "dft" ;
    skos:prefLabel "Defendant-appellant"@en ;
    skos:definition "Agent som överklagar en dom eller beslut från en domstolsinstans eller jurisdiktion till en annan för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<defendantAppellee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande tilltalad brottmål eller svarande i tvistemål."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dfe ;
    owl:sameAs <dfe> ;
    skos:broader <defendant> ;
    skos:exactMatch locrel:dfe ;
    skos:notation "dfe" ;
    skos:prefLabel "Defendant-appellee"@en ;
    skos:definition "Agent som är motpart när ett överklagande görs från en domstol eller jurisdiktion till en annan för att upphäva en dom, vanligtvis i ett rättsligt förfarande."@sv .

<degreeCommitteeMember> a bf:Role ;
    #rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dgc ;
    owl:sameAs <dgc> ;
    skos:exactMatch locrel:dgc ;
    skos:notation "dgc" ;
    skos:prefLabel "Medlem i betygskommitté"@sv ;
    skos:definition "Agent som ingår i en kommitté som bedömer värdet av en uppsats, avhandling etc. för en akademisk examen."@sv .

<degreeGrantingInstitution> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dgg ;
    owl:sameAs <dgg> ;
    skos:closeMatch rdau:P60060 ;
    skos:exactMatch locrel:dgg ;
    skos:hiddenLabel "Grad-verleihende Institution" ;
    skos:notation "dgg" ;
    skos:prefLabel "Utfärdare av akademisk examen"@sv ;
    skos:definition "Agent som utfärdar en akademisk examen."@sv .

<degreeSupervisor> a bf:Role ;
    #rdfs:domain :Work ;
    skos:closeMatch rdau:P60420 ;
    owl:equivalentProperty locrel:dgs ;
    owl:sameAs <dgs> ;
    skos:exactMatch locrel:dgs ;
    skos:notation "dgs" ;
    skos:prefLabel "Handledare för examen"@sv ;
    skos:definition "Agent som handleder en akademisk examen på högre nivå."@sv .

<delineator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dln ;
    owl:sameAs <dln> ;
    skos:exactMatch locrel:dln ;
    skos:notation "dln" ;
    skos:prefLabel "Utförare av teknisk ritning"@sv ;
    skos:related <draftsman> ;
    skos:definition "Agent som utför tekniska ritningar efter andras ritningar."@sv .

<depicted> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dpc ;
    owl:sameAs <dpc> ;
    skos:exactMatch locrel:dpc ;
    skos:notation "dpc" ;
    skos:prefLabel "Avbildad"@sv ;
    skos:definition "Entitet som avbildas eller porträtteras i ett verk, särskilt i ett konstverk."@sv .

<depositor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:dpt ;
    owl:sameAs <dpt> ;
    skos:broader <owner> ;
    skos:closeMatch rdau:P60068 ;
    skos:exactMatch locrel:dpt ;
    skos:notation "dpt" ;
    skos:prefLabel "Deponerat av"@sv ;
    skos:definition "Agent som äger en resurs men som har deponerat den hos en annan agent."@sv .

<designer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dsr ;
    owl:sameAs <dsr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60424 ;
    skos:exactMatch locrel:dsr ;
    skos:notation "dsr" ;
    skos:prefLabel "Formgivare"@sv ;
    skos:related <bindingDesigner> , <bookjacketDesigner> , <bookDesigner> , <typeDesigner> ;
    skos:definition "Agent som formger en resurs."@sv .

<director> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:drt ;
    owl:sameAs <drt> ;
    skos:closeMatch rdau:P60449 ;
    skos:exactMatch locrel:drt,
        gnd:director ;
    skos:hiddenLabel "Regisseur" ;
    skos:notation "drt" ;
    skos:prefLabel "Regissör"@sv ;
    skos:definition "Agent som leder och övervakar en filmad föreställning, ett radio- eller TV-program etc."@sv .

<dissertant> a bf:Role ;
    # TODO: rename? Disputant?
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dis ;
    owl:sameAs <dis> ;
    skos:exactMatch locrel:dis ;
    skos:notation "dis" ;
    skos:prefLabel "Presentatör av avhandling"@sv ;
    skos:definition "Agent som lagt fram en avhandling för att erhålla en universitets- eller högre utbildningsexamen."@sv .

<distributionPlace> a bf:Role ;
    # TODO: remove!
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:dbp ;
    owl:sameAs <dbp> ;
    skos:closeMatch rdau:P60160 ;
    skos:exactMatch locrel:dbp ;
    skos:notation "dbp" ;
    skos:prefLabel "Distributionsort"@sv ;
    skos:definition "En plats från vilken en resurs, t.ex. en serie, distribueras."@sv .

<distributor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:dst ;
    owl:sameAs <dst> ;
    skos:broader <provider> ;
    skos:closeMatch rdau:P60438 ;
    skos:exactMatch locrel:dst ;
    skos:notation "dst" ;
    skos:prefLabel "Distributör"@sv ;
    skos:definition "Agent som har exklusiva eller delade marknadsföringsrättigheter för en resurs."@sv .

<donor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:dnr ;
    owl:sameAs <dnr> ;
    skos:broader <formerOwner> ;
    skos:closeMatch rdau:P60091 ;
    skos:exactMatch locrel:dnr ;
    skos:notation "dnr" ;
    skos:prefLabel "Donator"@sv ;
    skos:definition "Agent som tidigare ägt en resurs men som donerat den till en annan agent."@sv .

<draftsman> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:drm ;
    owl:sameAs <drm> ;
    skos:closeMatch rdau:P60381 ;
    skos:exactMatch locrel:drm ;
    skos:notation "drm" ;
    skos:prefLabel "Teknisk detaljritning"@sv ;
    skos:related <delineator> ;
    skos:definition "Agent som gör detaljerade planer eller ritningar för byggnader, fartyg, flygplan, maskiner, föremål etc. som skapats av en arkitekt, uppfinnare etc."@sv .

<dubiousAuthor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:dub ;
    owl:sameAs <dub> ;
    skos:exactMatch locrel:dub ;
    skos:notation "dub" ;
    skos:prefLabel "Tvivelaktigt eller felaktigt tillskriven författare"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Tvivelaktigt/felaktigt tillskriven"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Tvivelaktigt/felaktigt tillskriven"'@sv ;
    skos:definition "Agent som på tveksamma eller tvivelaktiga grunder tillskrivits skapandet av en resurs."@sv .

<editor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:edt ;
    owl:sameAs <edt> ;
    skos:closeMatch rdau:P61008 ;
    skos:exactMatch locrel:edt,
        mts:m629,
        gnd:editor ;
    skos:hiddenLabel "Herausgeberin",
        "Hrsg",
        "Redakcja",
        "Redaktør",
        "Ritstjóri",
        "Toimetaja",
        "edited by",
        "Éditeur scientifique",
        "éditeur intellectuel" ;
    skos:notation "edt" ;
    skos:prefLabel "Redaktör"@sv ;
    skos:related <editorOfCompilation> ;
    skos:definition "Agent som reviderar eller förtydligar innehållet i en resurs för att förbereda den för produktion, publicering eller distribution."@sv ;
    skos:scopeNote "För större revideringar, bearbetningar etc. som väsentligen förändrar originalverkets karaktär och som resulterar i ett nytt verk, se Författare."@sv .

<editorOfCompilation> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:edc ;
    owl:sameAs <edc> ;
    skos:closeMatch rdau:P60428 ;
    skos:exactMatch locrel:edc ;
    skos:notation "edc" ;
    skos:prefLabel "Sammanställande redaktör"@sv ;
skos:related <editor> ;
    skos:definition "Agent som bidrar till ett aggregat genom att välja ut och sätta samman verk eller delar av verk, av en eller flera skapare."@sv ;
    skos:scopeNote "För sammanställningar av data, information etc. som resulterar i nya verk, se Sammanställare."@sv .

<editorOfMovingImageWork> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:edm ;
    owl:sameAs <edm> ;
    skos:closeMatch rdau:P60422 ;
    skos:exactMatch locrel:edm ;
    skos:notation "edm" ;
    skos:prefLabel "Film-/videoredaktör"@sv ;
    skos:definition "Agent som monterar, arrangerar och trimmar film, video eller andra rörliga bildformat, inklusive både visuella och ljudmässiga aspekter."@sv .

<electrician> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:elg ;
    owl:sameAs <elg> ;
    skos:exactMatch locrel:elg ;
    skos:notation "elg" ;
    skos:prefLabel "Elektriker"@sv ;
    skos:definition "Agent som sätter upp en ljusrigg och fokuserar ljuset för en produktion, samt sköter ljuset under en föreställning."@sv .

<electrotyper> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:elt ;
    owl:sameAs <elt> ;
    skos:exactMatch locrel:elt ;
    skos:notation "elt" ;
    skos:prefLabel "Elektrotypi"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar en duplicerad tryckyta genom tryckgjutning och elektrodeponering av metall som sedan backas upp med bly för tryckning."@sv .

<enactingJurisdiction> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande behörig jurisdiktion eller rättsordning."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:enj ;
    owl:sameAs <enj> ;
    skos:closeMatch rdau:P60096 ;
    skos:exactMatch locrel:enj ;
    skos:notation "enj" ;
    skos:prefLabel "Enacting jurisdiction"@en ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Verkställande jurisdiktion"'@sv ;
    skos:related <jurisdictionGoverned> ;
    skos:definition "Jurisdiktion eller rättsordning som verkställer en lag, förordning, konstitution, domstolsbeslut etc."@sv .
    
<engineer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:eng ;
    owl:sameAs <eng> ;
    skos:exactMatch locrel:eng ;
    skos:notation "eng" ;
    skos:prefLabel "Ingenjör"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för teknisk planering och design, särskilt inom konstruktion."@sv .

<engraver> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:egr ;
    owl:sameAs <egr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60410 ;
    skos:exactMatch locrel:egr,
        gnd:engraver ;
    skos:notation "egr" ;
    skos:prefLabel "Gravör"@sv ;
    skos:definition "Agent som skär mönster, bokstäver, siffror, bilder etc. på en yta som används för tryckning. Ytan kan vara i t.ex. trä eller metall."@sv .

<etcher> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:etr ;
    owl:sameAs <etr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60416 ;
    skos:exactMatch locrel:etr,
        gnd:etcher ;
    skos:notation "etr" ;
    skos:prefLabel "Etsare"@sv ;
    skos:definition "Agent som producerar text eller bilder för tryckning genom att utsätta metall, glas eller annan yta för syra eller ett annat frätande ämne."@sv .

<eventPlace> a bf:Role ;
    # TODO: remove!
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:evp ;
    owl:sameAs <evp> ;
    skos:exactMatch locrel:evp ;
    skos:notation "evp" ;
    skos:prefLabel "Plats/ort för händelse"@sv ;
    skos:definition "En plats där ett evenemang som en konferens eller en konsert ägde rum."@sv .

<expert> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:exp ;
    owl:sameAs <exp> ;
    skos:exactMatch locrel:exp ;
    skos:notation "exp" ;
    skos:prefLabel "Expert"@sv ;
    skos:definition "Agent som beskriver och bedömer värdet på resurser, särskilt sällsynta föremål, konstverk etc."@sv .

<facsimilist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:fac ;
    owl:sameAs <fac> ;
    skos:exactMatch locrel:fac ;
    skos:notation "fac" ;
    skos:prefLabel "Faksimil"@sv ;
    skos:definition "Agent som gör en faksimilutgåva."@sv .

<fieldDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:fld ;
    owl:sameAs <fld> ;
    skos:exactMatch locrel:fld ;
    skos:notation "fld" ;
    skos:prefLabel "Fältchef"@sv ;
    skos:definition "Agent som leder eller övervakar arbetet med att samla in rådata eller bedriva forskning i en faktisk miljö (gäller vanligtvis naturvetenskap och samhällsvetenskap)."@sv .

<filmDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:fmd ;
    owl:sameAs <fmd> ;
    skos:broader <director> ;
    skos:closeMatch rdau:P60084 ;
    skos:exactMatch locrel:fmd ;
    skos:notation "fmd" ;
    skos:prefLabel "Filmregissör"@sv ;
    skos:definition "Agent som leder och övervakar en filminspelning."@sv .

<filmDistributor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:fds ;
    owl:sameAs <fds> ;
    skos:broader <distributor> ;
    skos:closeMatch rdau:P60408 ;
    skos:exactMatch locrel:fds ;
    skos:notation "fds" ;
    skos:prefLabel "Filmdistributör"@sv ;
    skos:definition "Agent som distribuerar en film till biografer eller andra distributionskanaler."@sv .

<filmEditor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:flm ;
    owl:sameAs <flm> ;
    skos:broader <editorOfMovingImageWork> ;
    skos:closeMatch rdau:P60422 ;
    skos:exactMatch locrel:flm ;
    skos:notation "flm" ;
    skos:prefLabel "Filmredaktör"@sv ;
    skos:definition "Agent som efter manus och i ett kreativt samarbete med regissören, väljer ut, arrangerar och monterar det filmade materialet, kontrollerar synkroniseringen av bild och ljud och deltar i andra efterproduktionsuppgifter som ljudmixning och bearbetning av visuella effekter. Idag utförs bildredigering ofta digitalt."@sv .

<filmProducer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:fmp ;
    owl:sameAs <fmp> ;
    skos:broader <producer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60169 ;
    skos:exactMatch locrel:fmp ;
    skos:notation "fmp" ;
    skos:prefLabel "Filmproducent"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för de flesta av de affärsmässiga aspekterna av en film."@sv .

<filmmaker> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:fmk ;
    owl:sameAs <fmk> ;
    skos:broader <director> ;
    skos:closeMatch rdau:P60436 ;
    skos:exactMatch locrel:fmk ;
    skos:notation "fmk" ;
    skos:prefLabel "Filmskapare"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Oberoende filmskapare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Oberoende filmskapare"'@sv ;
    skos:historyNote "Tidigare även en skapare av independentfilm (indiefilm)"@sv ;
    skos:definition "Agent som ensam ansvarar för alla aspekter kopplade till skapandet av filmen."@sv .

<firstParty> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:fpy ;
    owl:sameAs <fpy> ;
    skos:exactMatch locrel:fpy ;
    skos:notation "fpy" ;
    skos:prefLabel "Första part"@sv ;
    skos:definition "Agent som är första eller enda part en i ett fördrag, en överenskommelse eller annan händelse. Vid överlåtelse av rättigheter betraktas överlåtaren, licensutfärdaren, etc., som första part."@sv .

<forger> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:frg ;
    owl:sameAs <frg> ;
    skos:exactMatch locrel:frg ;
    skos:notation "frg" ;
    skos:prefLabel "Förfalskare"@sv ;
    skos:definition "Agent som tillverkar eller imiterar något av värde eller betydelse med avsikt att bedra."@sv .

<formerOwner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:fmo ;
    owl:sameAs <fmo> ;
    skos:closeMatch rdau:P60401 ;
    skos:exactMatch locrel:fmo ;
    skos:notation "fmo" ;
    skos:prefLabel "Tidigare ägare"@sv ;
    skos:definition "Agent som tidigare var laglig ägare av ett föremål."@sv .

<funder> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:fnd ;
    owl:sameAs <fnd> ;
    skos:exactMatch locrel:fnd ;
    skos:notation "fnd" ;
    skos:prefLabel "Finansiär"@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar med ekonomiskt stöd till produktionen av en resurs."@sv .

<geographicInformationSpecialist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:gis ;
    owl:sameAs <gis> ;
    skos:exactMatch locrel:gis ;
    skos:notation "gis" ;
    skos:prefLabel "GIS-specialist"@sv ;
    skos:definition "Agent som utvecklar geografiska informationssystem (GIS) och integrerar dem med data från globala positioneringssystem."@sv .

<graphicTechnician> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Obsolet; använd \"art\" (konstnär)"@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:sameAs <grt> ;
    skos:notation "grt" ;
    dc:isReplacedBy <artist> ;
    skos:prefLabel "Grafisk tekniker"@sv .

<honoree> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:hnr ;
    owl:sameAs <hnr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60406 ;
    skos:exactMatch locrel:hnr ;
    skos:hiddenLabel "honouree of item" ; # RDA
    skos:notation "hnr" ;
    skos:prefLabel "Festskriftsföremål"@sv ;
    skos:definition "Agent som hedras med en publikation, t.ex. en festskrift."@sv .

<host> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:hst ;
    owl:sameAs <hst> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60146 ;
    skos:exactMatch locrel:hst ;
    skos:notation "hst" ;
    skos:prefLabel "Programledare"@sv ;
    skos:altLabel "Programvärd"@sv ;
    skos:definition "Agent som leder ett program (ofta utsänt) som har inbjudna gäster, artister etc., t.ex. en värd för en pratshow."@sv .

<hostInstitution> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:his ;
    owl:sameAs <his> ;
    skos:broader <host> ;
    skos:closeMatch rdau:P60061 ;
    skos:exactMatch locrel:his ;
    skos:hiddenLabel "Gastgebende Institution" ;
    skos:notation "his" ;
    skos:prefLabel "Värdinstitution"@sv ;
    skos:related <organizerOfMeeting> ;
    skos:definition "Agent som är värd för evenemanget, utställningen eller konferensen som ger upphov till en resurs men som har lite eller inget ansvar för innehållet i den."@sv .

<illuminator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:ilu ;
    owl:sameAs <ilu> ;
    skos:closeMatch rdau:P60421 ;
    skos:exactMatch locrel:ilu ;
    skos:notation "ilu" ;
    skos:prefLabel "Illuminatör"@sv ;
    skos:definition "Agent som dekorerar ett specifikt exemplar med ädelmetaller och färg, ofta med detaljerade mönster och motiv, t.ex. initialer, randornament eller annan utsmyckning i främst medeltida handskrifter."@sv .

<illustrator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:ill ;
    owl:sameAs <ill> ;
    # skos:broader <artist> ;
    skos:closeMatch rdau:P60396 ;
    skos:exactMatch locrel:ill,
        mts:m179 ;
    skos:hiddenLabel "Illustrateur",
        "Illustratorin",
        "Myndskreyting",
        "illus",
        "illustr",
        "illustreerija",
        "ilustracje",
        "ilustrador",
        "ilustrator" ;
    skos:notation "ill" ;
    skos:prefLabel "Illustratör"@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar till en resurs med illustrationer, bilder, teckningar, diagram, fotografier etc."@sv ;
    skos:scopeNote "Om verket huvudsakligen är det konstnärliga innehåll som skapats av denna agent, använd Konstnär eller Fotograf."@sv .

<inscriber> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Item ;
    owl:equivalentProperty locrel:ins ;
    owl:sameAs <ins> ;
    skos:closeMatch rdau:P60460 ;
    skos:exactMatch locrel:ins ;
    skos:notation "ins" ;
    skos:prefLabel "Inskription"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver in en dedikation eller hälsning i en resurs."@sv .
    
<instrumentalist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:itr ;
    owl:sameAs <itr> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60150 ;
    skos:exactMatch locrel:itr ;
    skos:hiddenLabel "instrumentiste" ;
    skos:notation "itr" ;
    skos:prefLabel "Instrumentalist"@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar till en resurs genom att spela ett musikinstrument."@sv .

<interviewee> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ive ;
    owl:sameAs <ive> ;
    skos:closeMatch rdau:P60432 ;
    skos:exactMatch locrel:ive,
        mts:m758 ;
    skos:hiddenLabel "interviewee (expression)" ; # RDA
    skos:notation "ive" ;
    skos:prefLabel "Intervjuobjekt"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar eller bidrar till en resurs genom att svara en intervjuare, vanligtvis en reporter, opinionsundersökare, etc."@sv .

<interviewer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ivr ;
    owl:sameAs <ivr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60430 ;
    skos:exactMatch locrel:ivr,
        mts:m767 ;
    skos:hiddenLabel "interviewer (expression)" ; # RDA
    skos:notation "ivr" ;
    skos:prefLabel "Intervjuare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar eller bidrar till en resurs genom att agera som intervjuare, reporter, opinionsundersökare, etc."@sv .

<inventor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:inv ;
    owl:sameAs <inv> ;
    skos:closeMatch rdau:P60427 ;
    skos:exactMatch locrel:inv ;
    skos:notation "inv" ;
    skos:prefLabel "Uppfinnare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar en ny artefakt eller process."@sv .

<issuingBody> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:isb ;
    owl:sameAs <isb> ;
    skos:closeMatch rdau:P60467 ;
    skos:exactMatch locrel:isb ;
    skos:hiddenLabel "Herausgebendes Organ" ;
    skos:notation "isb" ;
    skos:prefLabel "Utgivande instans"@sv ;
    skos:definition "Agent som initierar och ansvarar för utgivningen av en resurs, t.ex. ett officiellt organ för agenten."@sv ;
    skos:scopeNote "För agenter vars huvudsakliga verksamhet är utgivning, se Utgivare."@sv .

<judge> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:jud ;
    owl:sameAs <jud> ;
    skos:closeMatch rdau:P60461 ;
    skos:exactMatch locrel:jud ;
    skos:notation "jud" ;
    skos:prefLabel "Domare"@sv ;
    skos:definition "Agent som hör och beslutar om rättsliga frågor i en domstol."@sv .

<jurisdictionGoverned> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande behörig jurisdiktion eller rättsordning."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:jug ;
    owl:sameAs <jug> ;
    skos:closeMatch rdau:P60097 ;
    skos:exactMatch locrel:jug ;
    skos:notation "jug" ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Tillämplig jurisdiktion"'@sv ;
    skos:prefLabel "Jurisdiction governed"@en ;
    skos:related <enactingJurisdiction> ;
    skos:definition "Jurisdiktion som styrs av en lag, förordning etc. som antagits av en annan jurisdiktion."@sv.

<laboratory> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lbr ;
    owl:sameAs <lbr> ;
    skos:exactMatch locrel:lbr ;
    skos:notation "lbr" ;
    skos:prefLabel "Laboratorium"@sv ;
    skos:definition "Agent som gör vetenskapliga analyser av materialprover."@sv .

<laboratoryDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ldr ;
    owl:sameAs <ldr> ;
    skos:exactMatch locrel:ldr ;
    skos:notation "ldr" ;
    skos:prefLabel "Laboratoriechef"@sv ;
    skos:definition "Agent som leder eller övervakar arbete som utförs i en kontrollerad miljö."@sv .

<landscapeArchitect> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lsa ;
    owl:sameAs <lsa> ;
    skos:broader <architect> ;
    skos:closeMatch rdau:P60473 ;
    skos:exactMatch locrel:lsa ;
    skos:notation "lsa" ;
    skos:prefLabel "Landskapsarkitekt"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för att skapa utemiljöer."@sv .

<lead> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:led ;
    owl:sameAs <led> ;
    skos:exactMatch locrel:led ;
    skos:notation "led" ;
    skos:prefLabel "Ledare"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Chef, ledare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Chef, ledare"'@sv ;
    skos:definition "Agent som har huvudansvaret för en viss aktivitet . Kan kombineras med en annan roll för att visa att agenten är ledande när det gäller den rollen."@sv ;
    skos:scopeNote "Om agenten har mer än en roll, använd endast Chef, ledare om agenten är ledande inom alla rollerna."@sv .

<lender> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Item ; # TODO: deprecate?
    owl:equivalentProperty locrel:len ;
    owl:sameAs <len> ;
    skos:exactMatch locrel:len ;
    skos:notation "len" ;
    skos:prefLabel "Utlånare"@sv ;
    skos:definition "Agent som tillåter tillfällig användning av en resurs."@sv .

<libelant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. Används särskilt i kyrkorättsliga mål eller mål inom sjöfart och handel. Saknar svensk motsvarighet."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lil ;
    owl:sameAs <lil> ;
    skos:exactMatch locrel:lil ;
    skos:notation "lil" ;
    skos:prefLabel "Libelant"@sv ;
    skos:definition "Agent som lämnar in en stämningsansökan i ett kyrkligt mål eller i ett amiralitetsmål."@sv .

<libelantAppellant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. Används särskilt i kyrkorättsliga mål eller mål inom sjöfart och handel. Saknar svensk motsvarighet."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lit ;
    owl:sameAs <lit> ;
    skos:broader <libelant> ;
    skos:exactMatch locrel:lit ;
    skos:notation "lit" ;
    skos:prefLabel "Libelant-appellant"@en ;
    skos:definition "Agent som överklagar en dom eller beslut från en kyrklig domstol eller en amiralitetsdomstol till en annan för att upphäva en dom."@sv .

<libelantAppellee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. Används särskilt i kyrkorättsliga mål eller mål inom sjöfart och handel. Saknar svensk motsvarighet."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lie ;
    owl:sameAs <lie> ;
    skos:broader <libelant> ;
    skos:exactMatch locrel:lie ;
    skos:notation "lie" ;
    skos:prefLabel "Libelant-appellee"@en ;
    skos:definition "Agent som är motpart när överklagande görs från en kyrklig domstol eller en amiralitetsdomstol till högre domstolsinstans för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<libellee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. Används särskilt i kyrkorättsliga mål eller mål inom sjöfart och handel. Saknar svensk motsvarighet."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lel ;
    owl:sameAs <lel> ;
    skos:exactMatch locrel:lel ;
    skos:notation "lel" ;
    skos:prefLabel "Libellee"@en ;
    skos:definition "Agent mot vilken en stämning lämnats in till en kyrklig domstol eller en amiralitetsdomstol."@sv .

<libeleeAppellant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. Används särskilt i kyrkorättsliga mål eller mål inom sjöfart och handel. Saknar svensk motsvarighet."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:let ;
    owl:sameAs <let> ;
    skos:broader <libellee> ;
    skos:exactMatch locrel:let ;
    skos:notation "let" ;
    skos:prefLabel "Libelee-appellant"@en ;
    skos:definition "Agent som överklagar en dom eller beslut från en kyrklig domstol eller en amiralitetsdomstol till en annan för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<libelleeAppellee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. Används särskilt i kyrkorättsliga mål eller mål inom sjöfart och handel. Saknar svensk motsvarighet."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lee ;
    owl:sameAs <lee> ;
    skos:broader <libellee> ;
    skos:exactMatch locrel:lee ;
    skos:notation "lee" ;
    skos:prefLabel "Libellee-appellee"@en ;
    skos:definition "Agent mot som är motpart när överklagande görs från en kyrklig domstol eller en amiralitetsdomstol till en annan för att ändra en dom eller ett beslut."@sv .

<librettist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lbt ;
    owl:sameAs <lbt> ;
    skos:broader <author> ;
    skos:closeMatch rdau:P60478 ;
    skos:exactMatch locrel:lbt ;
    skos:notation "lbt" ;
    skos:prefLabel "Librettist"@sv ;
    skos:definition "Agent som författar ett libretto till en opera eller att annat sceniskt verk eller ett oratorium."@sv .

<licensee> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lse ;
    owl:sameAs <lse> ;
    skos:exactMatch locrel:lse ;
    skos:notation "lse" ;
    skos:prefLabel "Licensinnehavare"@sv ;
    skos:definition "Agent som äger rätten att trycka eller publicera en resurs."@sv .

<licensor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lso ;
    owl:sameAs <lso> ;
    skos:exactMatch locrel:lso ;
    skos:notation "lso" ;
    skos:prefLabel "Licensutfärdare"@sv ;
    skos:definition "Agent som ger rätten att trycka eller publicera en resurs."@sv .

<lightingDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lgd ;
    owl:sameAs <lgd> ;
    skos:closeMatch rdau:P60813 ;
    skos:exactMatch locrel:lgd ;
    skos:notation "lgd" ;
    skos:prefLabel "Ljussättare"@sv ;
    skos:altLabel "Ljusdesigner"@sv ;
    skos:definition "Agent som utformar ljussättningen för en teaterföreställning, film etc."@sv .

<lithographer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:ltg ;
    owl:sameAs <ltg> ;
    skos:broader <libelant> ;
    skos:closeMatch rdau:P60414 ;
    skos:exactMatch locrel:ltg,
        gnd:lithographer ;
    skos:notation "ltg" ;
    skos:prefLabel "Litograf"@sv ;
    skos:definition "Agent som förbereder sten eller plåt för litografisk tryckning eller som skapar design direkt på den yta från vilken tryckningen ska göras."@sv .

<lyricist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:lyr ;
    owl:sameAs <lyr> ;
    skos:broader <author> ;
    skos:closeMatch rdau:P60477 ;
    skos:exactMatch locrel:lyr ;
    skos:notation "lyr" ;
    skos:prefLabel "Sångtextförfattare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver texten till en icke-dramatisk musikalisk resurs, med undantag för oratorier."@sv .

<manufacturePlace> a bf:Role ;
    # TODO: remove!
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:mfp ;
    owl:sameAs <mfp> ;
    skos:closeMatch rdau:P60162 ;
    skos:exactMatch locrel:mfp ;
    skos:notation "mfp" ;
    skos:prefLabel "Produktions-/tryckort"@sv ;
    skos:definition "Plats för tillverkning (t.ex. tryckning, duplicering, gjutning etc.) av en resurs i en publicerad form."@sv .

<manufacturer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:mfr ;
    owl:sameAs <mfr> ;
    skos:broader <provider> ;
    skos:closeMatch rdau:P60443 ;
    skos:exactMatch locrel:mfr ;
    skos:notation "mfr" ;
    skos:prefLabel "Tillverkare"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Fabrikant"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Fabrikant, tillverkare"'@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för tryckning, duplicering, gjutning etc. av en resurs."@sv .

<marbler> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:mrb ;
    owl:sameAs <mrb> ;
    skos:exactMatch locrel:mrb ;
    skos:notation "mrb" ;
    skos:prefLabel "Marmorerare"@sv ;
    skos:definition "Agent som utför marmorering på papper, tyg, läder etc. som används vid tillverkningen av en resurs."@sv .

<markupEditor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:mrk ;
    owl:sameAs <mrk> ;
    skos:closeMatch rdau:P61083 ;
    skos:exactMatch locrel:mrk ;
    skos:notation "mrk" ;
    skos:prefLabel "Metadatauppmärkare"@sv ;
    skos:definition "Agent som kodar metadata eller text i SGML, HTML eller XML."@sv .

<medium> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:med ;
    owl:sameAs <med> ;
    skos:closeMatch rdau:P60157;
    skos:exactMatch locrel:med ;
    skos:notation "med" ;
    skos:prefLabel "Medium"@sv ;
    skos:definition "Agent som anser sig kunna kommunicera mellan den jordiska världen och andevärlden."@sv .

<metadataContact> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:mdc ;
    owl:sameAs <mdc> ;
    skos:exactMatch locrel:mdc ;
    skos:notation "mdc" ;
    skos:prefLabel "Metadataansvarig"@sv ;
    skos:definition "Agent som sammanställer och underhåller en uppsättning metadata."@sv .

<metalEngraver> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:mte ;
    owl:sameAs <mte> ;
    skos:broader <engraver> ;
    skos:exactMatch locrel:mte ;
    skos:notation "mte" ;
    skos:prefLabel "Metallgravör"@sv ;
    skos:definition "Agent som skär dekorationer, illustrationer, bokstäver etc. på en metallyta för tryckning eller dekoration."@sv .

<minuteTaker> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:mtk ;
    owl:sameAs <mtk> ;
    skos:closeMatch rdau:P60446 ;
    skos:exactMatch locrel:mtk ;
    skos:notation "mtk" ;
    skos:prefLabel "Protokollförare"@sv ;
    skos:definition "Agent som för protokoll vid ett möte."@sv .

<moderator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:mod ;
    owl:sameAs <mod> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60147 ;
    skos:exactMatch locrel:mod ;
    skos:notation "mod" ;
    skos:prefLabel "Moderator"@sv ;
    skos:definition "Agent som leder ett program (ofta utsänt) där ett eller flera ämnen diskuteras."@sv .

<monitor> a bf:Role ;
    # TODO: rename
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:mon ;
    owl:sameAs <mon> ;
    skos:exactMatch locrel:mon ;
    skos:notation "mon" ;
    skos:prefLabel "Övervakare/inspektör"@sv ;
    skos:definition "Agent som kontrollerar att avtal eller överenskommelser följs."@sv .

<musicCopyist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:mcp ;
    owl:sameAs <mcp> ;
    skos:exactMatch locrel:mcp ;
    skos:notation "mcp" ;
    skos:prefLabel "Musikkopist"@sv ;
    skos:definition "Agent som transkriberar eller kopierar musiknoter."@sv .

<musicalDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:msd ;
    owl:sameAs <msd> ;
    skos:closeMatch rdau:P60383 ;
    skos:exactMatch locrel:msd ;
    skos:notation "msd" ;
    skos:prefLabel "Musikalisk ledare"@sv ;
    skos:definition "Agent som samordnar kompositörers, ljudläggares och ljudmixares arbete för en filmproduktion, en musikalisk eller dramatisk föreställning etc."@sv .

<musician> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:mus ;
    owl:sameAs <mus> ;
    skos:exactMatch locrel:mus ;
    skos:notation "mus" ;
    skos:prefLabel "Musiker"@sv ;
    skos:definition "Agent som framför musik eller bidrar till musikaliskt innehåll i en resurs."@sv ;
    skos:scopeNote "Används när det varken är möjligt eller önskvärt att identifiera funktionen exakt."@sv .

<narrator> a bf:Role ;
    # TODO: Hade tidigare hidden label voice actor som är en egen relation. Titta på förekomster.
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:nrt ;
    owl:sameAs <nrt> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60153 ;
    skos:exactMatch locrel:nrt,
        mts:m994,
        gnd:narrator ;
    skos:hiddenLabel "Erzählerin";
    skos:notation "nrt" ;
    skos:prefLabel "Berättare"@sv ;
    skos:altLabel "Inläsare"@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar till en resurs genom att läsa eller tala för att redogöra för en handling, en händelse, ett händelseförlopp etc."@sv ;
    skos:scopeNote "Används även för kåsörer och inläsare eller uppläsare av tal- och ljudböcker, etc."@sv .

<onscreenPresenter> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:osp ;
    owl:sameAs <osp> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60143 ;
    skos:exactMatch locrel:osp ;
    skos:hiddenLabel "on-screen presenter" ; # RDA
    skos:notation "osp" ;
    skos:prefLabel "Presentatör av faktafilm"@sv ;
    skos:hiddenNote "Introduktör av faktafilm"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Introduktör/presentatör av faktafilm"'@sv ;
    skos:definition "Agent som framträder på skärmen och ger kontextuell- eller bakgrundsinformation till en faktafilm."@sv ;
    skos:scopeNote "Används när en annan term (t.ex. Berättare eller Programledare) varken är tillämplig eller önskvärd."@sv .

<opponent> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:opn ;
    owl:sameAs <opn> ;
    skos:exactMatch locrel:opn ;
    skos:notation "opn" ;
    skos:prefLabel "Opponent"@sv ;
    skos:definition "Agent som opponerar vid en akademisk disputation."@sv .

<organizerOfMeeting> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:orm ;
    owl:sameAs <orm> ;
    skos:closeMatch rdau:P60849 ;
    skos:related <hostInstitution> ;
    skos:exactMatch locrel:orm,
        gnd:organizerOrHost ;
    skos:hiddenLabel "Gastgeber",
        "Veranstalter",
        "Veranstalterin" ;
    skos:notation "orm" ;
    skos:prefLabel "Mötesarrangör"@sv ;
    skos:definition "Agent som organiserar utställningen, evenemanget, konferensen etc. som ger upphov till en resurs."@sv .

<originator> a bf:Role ;
    # TODO: define better? jmf conceptor, bibliographicAntecedent.
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:org ;
    owl:sameAs <org> ;
    skos:closeMatch rdau:P60447 ;
    skos:exactMatch locrel:org ;
    skos:notation "org" ;
    skos:prefLabel "Ursprunglig upphovsman"@sv ;
    skos:definition "Agent som är associerad med det intellektuella och konstnärliga innehållet i en resurs."@sv .

<owner> a bf:Role ;
    # TODO: tydliggör ägare av resurs och ägaren av något som beskrivs i resursen (ex. samling i en katalog)
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:own ;
    owl:sameAs <own> ;
    skos:closeMatch rdau:P60400 ;
    skos:exactMatch locrel:own ;
    skos:notation "own" ;
    skos:prefLabel "Ägare"@sv ;
    skos:definition "Agent som är laglig ägare av en resurs."@sv .

<panelist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pan ;
    owl:sameAs <pan> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60149 ;
    skos:exactMatch locrel:pan ;
    skos:notation "pan" ;
    skos:prefLabel "Deltagare i paneldiskussion"@sv ;
    skos:definition "Agent som deltar i ett program (ofta utsänt) där ett eller flera ämnen diskuteras."@sv .

<papermaker> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:ppm ;
    owl:sameAs <ppm> ;
    skos:closeMatch rdau:P60746 ;
    skos:exactMatch locrel:ppm ;
    skos:notation "ppm" ;
    skos:prefLabel "Pappersmakare"@sv ;
    skos:definition "Agent som producerar papper, vanligtvis från trä, tyg eller annat fibröst material."@sv .

<patentApplicant> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pta ;
    owl:sameAs <pta> ;
    skos:exactMatch locrel:pta ;
    skos:notation "pta" ;
    skos:prefLabel "Patentsökande"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansöker om ett patent."@sv .

<patentHolder> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pth ;
    owl:sameAs <pth> ;
    skos:exactMatch locrel:pth ;
    skos:notation "pth" ;
    skos:prefLabel "Patentinnehavare"@sv ;
    skos:definition "Agent som beviljats det patent som avses i resursen."@sv .

<patron> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pat ;
    owl:sameAs <pat> ;
    skos:exactMatch locrel:pat ;
    skos:notation "pat" ;
    skos:prefLabel "Mecenat"@sv ;
    skos:definition "Agent som beställer ett verk. En mecenat använder vanligtvis sina tillgångar eller sitt inflytande för att stödja konstnärers, författares etc. arbete."@sv .

<performer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:prf ;
    owl:sameAs <prf> ;
    skos:closeMatch rdau:P60387 ;
    skos:exactMatch locrel:prf,
        mts:m1060 ;
    skos:notation "prf" ;
    skos:prefLabel "Framförande"@sv ;
    skos:definition "Agent som framför musik, agerar, dansar, talar etc. ofta i en musikalisk eller dramatisk presentation etc."@sv ;
    skos:scopeNote "Används när en agents roll inte är känd eller specificerad."@sv .

<permittingAgency> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pma ;
    owl:sameAs <pma> ;
    skos:exactMatch locrel:pma ;
    skos:notation "pma" ;
    skos:prefLabel "Tillståndsgivande instans"@sv ;
    skos:definition "Agent, vanligtvis en statlig myndighet, som utfärdar tillstånd enligt vilka arbete utförs."@sv .

<photographer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:pht ;
    owl:sameAs <pht> ;
    skos:closeMatch rdau:P60429 ;
    skos:exactMatch locrel:pht,
        mts:m1042 ;
    skos:hiddenLabel "Ljósmyndari",
        "fotograaf",
        "fotografin",
        "photographie" ;
    skos:notation "pht" ;
    skos:prefLabel "Fotograf"@sv ;
    skos:definition "En person, familj eller organisation som ansvarar för att skapa ett fotografiskt verk."@sv .

# <placeOfAddress> owl:sameAs <pad> . The place to which a resource is sent is not a contributing role.

<plaintiff> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande kärande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ptf ;
    owl:sameAs <ptf> ;
    skos:closeMatch rdau:P60459 ;
    skos:exactMatch locrel:ptf ;
    skos:notation "ptf" ;
    skos:prefLabel "Plaintiff"@en ;
    skos:definition "Agent som väcker talan i ett civilrättsligt mål."@sv .

<plaintiffAppellant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande klagande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ptt ;
    owl:sameAs <ptt> ;
    skos:broader <plaintiff> ;
    skos:exactMatch locrel:ptt ;
    skos:notation "ptt" ;
    skos:prefLabel "Plaintiff-appellant"@en ;
    skos:definition "Agent som överklagar ett beslut eller en dom från en domstol eller jurisdiktion till en annan för att upphäva en dom, vanligtvis i ett rättsligt förfarande."@sv .

<plaintiffAppellee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande svarande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pte ;
    owl:sameAs <pte> ;
    skos:broader <plaintiff> ;
    skos:exactMatch locrel:pte ;
    skos:notation "pte" ;
    skos:prefLabel "Plaintiff-appellee"@en ;
    skos:definition "Agent som är motpart när ett överklagande görs från en domstol eller jurisdiktion till en annan för att upphäva en dom, vanligtvis i ett rättsligt förfarande."@sv .

<platemaker> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:plt ;
    owl:sameAs <plt> ;
    skos:closeMatch rdau:P60415 ;
    skos:exactMatch locrel:plt ;
    skos:notation "plt" ;
    skos:prefLabel "Tryckplåtstillverkare"@sv ;
    skos:definition "Agent som förbereder plåtar för framställning av tryckta bilder och/eller text."@sv .

<praeses> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pra ;
    owl:sameAs <pra> ;
    skos:closeMatch rdau:P60463 ;
    skos:exactMatch locrel:pra ;
    skos:notation "pra" ;
    skos:prefLabel "Preses"@sv ;
    # TODO: Jämför Handledare, Respondent och Opponent
    skos:definition "Agent som modererar en akademisk disputation och presenterar avhandlingen."@sv .

<presenter> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pre ;
    owl:sameAs <pre> ;
    skos:closeMatch rdau:P60419 ;
    skos:exactMatch locrel:pre ;
    skos:notation "pre" ;
    skos:prefLabel "Filmpresentatör"@sv ;
    skos:definition "Agent som nämns i exempelvis förtexten till en film (“X presenterar”) och som på något sätt är inblandad i produktion, finansiering eller distribution."@sv .

<primaryRightsHolder> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:sameAs <9pu> ;
    skos:notation "9pu" ;
    skos:prefLabel "Primärt upphovsansvarig"@sv ;
    skos:definition "LIBRIS-definierad kod. Används endast av Kungliga biblioteket."@sv .

<printer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:prt ;
    owl:sameAs <prt> ;
    skos:closeMatch rdau:P60418 ;
    skos:exactMatch locrel:prt ;
    skos:notation "prt" ;
    skos:prefLabel "Tryckare"@sv ;
    skos:definition "Agent som tillverkar en resurs som består av tryckt text, noterad musik etc. från typ eller plåtar."@sv .

<printerOfPlates> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:pop ;
    owl:sameAs <pop> ;
    skos:exactMatch locrel:pop ;
    skos:notation "pop" ;
    skos:prefLabel "Tryckare av illustrationer"@sv ;
    skos:definition "Agent som trycker illustrationer från plåtar."@sv .

<printmaker> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:prm ;
    owl:sameAs <prm> ;
    skos:closeMatch rdau:P60412 ;
    skos:exactMatch locrel:prm ;
    skos:notation "prm" ;
    skos:prefLabel "Tryckmakare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar ett relieftryck, djuptryck eller planografiskt tryck."@sv .

<processContact> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:prc ;
    owl:sameAs <prc> ;
    skos:exactMatch locrel:prc ;
    skos:notation "prc" ;
    skos:prefLabel "Processansvarig"@sv ;
    skos:definition "Agent som initierar eller utför en process, t.ex. insamling av metadataset."@sv .

<producer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pro ;
    owl:sameAs <pro> ;
    # probably not skos:broader <provider>
    skos:closeMatch rdau:P60441 ;
    skos:exactMatch locrel:pro ;
    skos:notation "pro" ;
    skos:prefLabel "Producent"@sv ;
    skos:related <filmProducer> , <radioProducer> , <videographer> ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för de flesta affärsmässiga delarna av en filmproduktion, ljudinspelning, tv- eller webbsändning etc."@sv .

<productionCompany> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:prn ;
    owl:sameAs <prn> ;
    skos:closeMatch rdau:P60062 ;
    skos:exactMatch locrel:prn ;
    skos:notation "prn" ;
    skos:prefLabel "Produktionsbolag"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för den finansiella, tekniska och organisatoriska ledningen av en produktion för scen, film, ljudinspelning, TV, webbsändning etc."@sv .

<productionDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:prs ;
    owl:sameAs <prs> ;
    skos:closeMatch rdau:P60437 ;
    skos:exactMatch locrel:prs ;
    skos:notation "prs" ;
    skos:prefLabel "Produktionsdesigner"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för den övergripande visuella utformningen av en filmproduktion."@sv .

<productionManager> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pmn ;
    owl:sameAs <pmn> ;
    skos:exactMatch locrel:pmn ;
    skos:notation "pmn" ;
    skos:prefLabel "Produktionsledning"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för de tekniska och affärsmässiga delarna av en produktion."@sv .

<productionPersonnel> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:prd ;
    owl:sameAs <prd> ;
    skos:exactMatch locrel:prd ;
    skos:notation "prd" ;
    skos:prefLabel "Produktionspersonal"@sv ;
    skos:definition "Agent som arbetar med produktionen av en musikalisk eller dramatisk resurs, t.ex. rekvisita, belysning, specialeffekter."@sv .

<productionPlace> a bf:Role ;
    # TODO: remove!
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:prp ;
    owl:sameAs <prp> ;
    skos:exactMatch locrel:prp ;
    skos:notation "prp" ;
    skos:prefLabel "Konstruktionsort"@sv ;
    skos:definition "Produktionsplatsen (t.ex. inskription, tillverkning, konstruktion etc.) för en resurs i en opublicerad form."@sv .

<programmer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:prg ;
    owl:sameAs <prg> ;
    skos:closeMatch rdau:P60423 ;
    skos:exactMatch locrel:prg ;
    skos:notation "prg" ;
    skos:prefLabel "Programmerare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar kod som används för att utveckla programvara."@sv .

<projectDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pdr ;
    owl:sameAs <pdr> ;
    skos:exactMatch locrel:pdr ;
    skos:narrowMatch rdau:P61102 ;
    skos:notation "pdr" ;
    skos:prefLabel "Projektchef"@sv ;
    skos:altLabel "Projektsamordnare"@sv ;
    skos:definition "Agent som har det övergripande ansvaret för att leda ett projekt eller vägleda en projektledare."@sv .

<proofreader> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:pfr ;
    owl:sameAs <pfr> ;
    skos:exactMatch locrel:pfr ;
    skos:notation "pfr" ;
    skos:prefLabel "Korrekturläsare"@sv ;
    skos:definition "Agent som korrigerar trycksaker."@sv ;
    skos:scopeNote "För manuskript se Handskriftskorrektur."@sv .

<provider> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:prv ;
    owl:sameAs <prv> ;
    skos:exactMatch locrel:prv ;
    skos:notation "prv" ;
    skos:prefLabel "Leverantör"@sv ;
    skos:definition "Agent som producerar, tillverkar eller distribuerar en resurs."@sv ;
    # TODO: :preferNarrower?
    skos:scopeNote "Föredra specifika roller, t.ex. Tillverkare eller Utgivare."@sv .

<publicationPlace> a bf:Role ;
    # TODO: remove!
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:pup ;
    owl:sameAs <pup> ;
    skos:closeMatch rdau:P60163 ;
    skos:exactMatch locrel:pup ;
    skos:notation "pup" ;
    skos:prefLabel "Utgivnings-/publikationsort"@sv ;
    skos:definition "Platsen där en resurs är publicerad."@sv .

<publisher> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:pbl ;
    owl:sameAs <pbl> ;
    skos:broader <provider> ;
    skos:closeMatch rdau:P60444 ;
    skos:exactMatch locrel:pbl,
        mts:m518 ;
    skos:hiddenLabel "Verlag",
        "publ",
        "wydawca",
        "Útgefandi" ;
    skos:notation "pbl" ;
    skos:prefLabel "Utgivare"@sv ;
    skos:definition "Agent som publicerar eller ger ut en resurs."@sv ;
    skos:scopeNote "För agenter vars huvudsakliga verksamhet inte är utgivning, se Utgivande instans."@sv .

<publishingDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:pbd ;
    owl:sameAs <pbd> ;
    skos:closeMatch rdau:P60428 ;
    skos:exactMatch locrel:pbd ;
    skos:hiddenLabel "Directeur de la publication",
        "director de la publicación",
        "zhu bian" ;
    skos:notation "pbd" ;
    skos:prefLabel "Chefredaktör"@sv ;
    skos:altLabel "Huvudredaktör"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för det redaktionella innehållet i en resurs."@sv .

<puppeteer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ppt ;
    owl:sameAs <ppt> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60148 ;
    skos:exactMatch locrel:ppt ;
    skos:notation "ppt" ;
    skos:prefLabel "Marionettspelare"@sv ;
    skos:definition "Agent som styr dockor eller marionetter."@sv .

<radioDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rdd ;
    owl:sameAs <rdd> ;
    skos:broader <director> ;
    skos:closeMatch rdau:P60085 ;
    skos:exactMatch locrel:rdd ;
    skos:notation "rdd" ;
    skos:prefLabel "Radioregissör"@sv ;
    skos:definition "Agent som leder och övervakar ett radioprogram."@sv .

<radioProducer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rpc ;
    owl:sameAs <rpc> ;
    skos:broader <producer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60170 ;
    skos:exactMatch locrel:rpc ;
    skos:notation "rpc" ;
    skos:prefLabel "Radioproducent"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för de flesta affärsmässiga aspekterna av ett radioprogram."@sv .

<recordingEngineer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rce ;
    owl:sameAs <rce> ;
    skos:closeMatch rdau:P60395 ;
    skos:exactMatch locrel:rce ;
    skos:notation "rce" ;
    skos:prefLabel "Inspelningstekniker"@sv ;
    skos:definition "Agent som övervakar de tekniska aspekterna av en ljud- eller videoinspelning."@sv .

<recordist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rcd ;
    owl:sameAs <rcd> ;
    skos:closeMatch rdau:P60397 ;
    skos:exactMatch locrel:rcd ;
    skos:notation "rcd" ;
    skos:prefLabel "Inspelning"@sv ;
    skos:definition "Agent som fångar ljud och/eller video med inspelningsutrustning."@sv .

<redaktor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:red ;
    owl:sameAs <red> ;
    skos:exactMatch locrel:red ;
    skos:notation "red" ;
    skos:prefLabel "Redigerare"@sv ;
    skos:definition "Agent som bestämmer eller redigerar innehållet i en resurs utan att vara intellektuellt ansvarig för det."@sv .

<renderer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ren ;
    owl:sameAs <ren> ;
    skos:exactMatch locrel:ren ;
    skos:notation "ren" ;
    skos:prefLabel "Visualisering"@sv ;
    skos:altLabel "Prototyp"@sv ;
    skos:definition "Agent som tar fram visualiseringar (renderingar) av arkitektoniska ritningar för att visa hur ett projekt kommer att se ut när det är färdigställt."@sv .

<reporter> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rpt ;
    owl:sameAs <rpt> ;
    skos:exactMatch locrel:rpt ;
    skos:notation "rpt" ;
    skos:prefLabel "Journalist"@sv ;
    skos:altLabel "Reporter"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver eller rapporterar om nyheter eller aktuella händelser."@sv .

<repository> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Endeavour ;
    owl:equivalentProperty locrel:rps ;
    owl:sameAs <rps> ;
    skos:exactMatch locrel:rps ;
    skos:notation "rps" ;
    skos:prefLabel "Arkiv"@sv ;
    skos:altLabel "Repositorium"@sv, "Repository"@en ;
    skos:definition "Agent som är värd för data eller materiella kulturobjekt och tillhandahåller tjänster för att främja långsiktig, konsekvent och delad användning av dessa data eller objekt."@sv .

<researchTeamHead> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rth ;
    owl:sameAs <rth> ;
    skos:exactMatch locrel:rth ;
    skos:notation "rth" ;
    skos:prefLabel "Chef för forskargrupp"@sv ;
    skos:definition "Agent som leder och förvaltar ett forskningsprojekt."@sv .

<researchTeamMember> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rtm ;
    owl:sameAs <rtm> ;
    skos:exactMatch locrel:rtm ;
    skos:notation "rtm" ;
    skos:prefLabel "Medlem av forskargrupp"@sv ;
    skos:definition "Agent som deltar i ett forskningsprojekt men vars roll inte omfattar ledning eller förvaltning."@sv .

<researcher> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:res ;
    owl:sameAs <res> ;
    skos:closeMatch rdau:P60836 ;
    skos:exactMatch locrel:res ;
    skos:notation "res" ;
    skos:prefLabel "Forskare"@sv ;
    skos:definition "Agent som forskar."@sv .

<respondent> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rsp ;
    owl:sameAs <rsp> ;
    skos:closeMatch rdau:P60045 ;
    skos:exactMatch locrel:rsp ;
    skos:notation "rsp" ;
    skos:prefLabel "Respondent"@sv ;
    # TODO: disambiguate, i.e. split into two distinct roles!
    skos:definition "Agent som är svarande part i domstolsförhandling. Även agent som försvarar ett arbete som denne gjort för en akademisk examen. "@sv ;
    rdfs:comment "Kandidat som försvarar eller opponerar vid disputation av akademisk avhandling; jfr \"dis\" (presentatör av avhandling). Även juridisk term för svarande part i domstolsförhandling."@sv .

<respondentAppellant> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande klagande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rst ;
    owl:sameAs <rst> ;
    skos:exactMatch locrel:rst ;
    skos:notation "rst" ;
    skos:prefLabel "Respondent-appellant"@en ;
    skos:definition "Agent som överklagar ett beslut eller en dom från en domstol eller en jurisdiktion till en annan för att upphäva en dom."@sv .

<respondentAppellee> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Angloamerikansk juridisk term. I Sverige ungefär motsvarande svarande."@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rse ;
    owl:sameAs <rse> ;
    skos:exactMatch locrel:rse ;
    skos:notation "rse" ;
    skos:prefLabel "Respondent-appellee"@en ;
    skos:definition "Agent som är motpart när ett överklagande görs från en domstol eller jurisdiktion till en annan för att upphäva en dom."@sv .

<responsibleParty> a bf:Role ;
    # TODO: skapa en egen term för ansvarig utgivare?
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rpy ;
    owl:sameAs <rpy> ;
    skos:exactMatch locrel:rpy ;
    skos:notation "rpy" ;
    skos:prefLabel "Ansvarig utgivare"@sv ;
    skos:definition "Agent som är juridiskt ansvarig för innehållet i en publicerad resurs."@sv .

<restager> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rsg ;
    owl:sameAs <rsg> ;
    skos:exactMatch locrel:rsg ;
    skos:notation "rsg" ;
    skos:prefLabel "Bearbetare av sceniskt verk"@sv ;
    skos:definition "Agent, annan än den ursprungliga skaparen, som gör en nyinspelning av ett koreografiskt eller dramatiskt verk utan att innehållet väsentligen förändras."@sv .

<restorationist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:rsr ;
    owl:sameAs <rsr> ;
    skos:closeMatch rdau:P60450 ;
    skos:exactMatch locrel:rsr ;
    skos:notation "rsr" ;
    skos:prefLabel "Restauratör"@sv ;
    skos:hiddenLabel "Restaturering"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Restaturering"'@sv ;
    skos:related <conservator> ;
    skos:definition "Agent som återställer en resurs till ett skick som är så nära det ursprungliga som möjligt."@sv .

<reviewer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:rev ;
    owl:sameAs <rev> ;
    skos:exactMatch locrel:rev ;
    skos:notation "rev" ;
    skos:prefLabel "Recensent"@sv ;
    skos:definition "Agent som recenserar en bok, film, föreställning etc."@sv .

<rubricator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:rbr ;
    owl:sameAs <rbr> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:rbr ;
    skos:notation "rbr" ;
    skos:prefLabel "Rubrikator"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för att lägga till delar, ofta rubriker eller inledande text i handskrifter. Texten har ofta en distinkt färg, vanligtvis röd."@sv .

<scenarist> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:sce ;
    owl:sameAs <sce> ;
    skos:closeMatch rdau:P60476 ;
    skos:exactMatch locrel:sce ;
    skos:notation "sce" ;
    skos:prefLabel "Scenario"@sv ;
    skos:related <screenwriter> ;
    skos:definition "Agent som skriver ett filmmanus, i allmänhet den person som skrev scenarierna för en film under stumfilmstiden."@sv .

<scientificAdvisor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:sad ;
    owl:sameAs <sad> ;
    skos:exactMatch locrel:sad ;
    skos:notation "sad" ;
    skos:prefLabel "Vetenskaplig rådgivare"@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar med vetenskaplig, pedagogisk eller historisk kompetens till en resurs, särskilt audiovisuella resurser."@sv .

<screenwriter> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:aus ;
    owl:sameAs <aus> ;
    skos:broader <author> ;
    skos:closeMatch rdau:P60476 ;
    skos:exactMatch locrel:aus,
        mts:m79 ;
    skos:related <scenarist> ;
    skos:notation "aus" ;
    skos:prefLabel "Manusförfattare"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver manus."@sv .

<scribe> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:scr ;
    owl:sameAs <scr> ;
    skos:exactMatch locrel:scr ;
    skos:notation "scr" ;
    skos:prefLabel "Skrivare, kopist"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver handskrifter eller kopierar text."@sv ;
    skos:scopeNote "För en agent som skapar faksimil, se Faksimil."@sv .

<sculptor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:scl ;
    owl:sameAs <scl> ;
    skos:broader <artist> ;
    skos:closeMatch rdau:P60475 ;
    skos:exactMatch locrel:scl ;
    skos:notation "scl" ;
    skos:prefLabel "Skulptör"@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar ett tredimensionellt verk genom modellering, snidning eller liknande."@sv .

<secondParty> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:spy ;
    owl:sameAs <spy> ;
    skos:exactMatch locrel:spy ;
    skos:notation "spy" ;
    skos:prefLabel "Andra part"@sv ;
    skos:definition "Agent som är andra part i ett fördrag, en överenskommelse eller liknande händelse. Vid överlåtelse av rättigheter är detta mottagaren, förvärvaren, licenstagaren etc. Flera parter kan anges som andra part."@sv .

<secretary> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:sec ;
    owl:sameAs <sec> ;
    skos:exactMatch locrel:sec ;
    skos:notation "sec" ;
    skos:prefLabel "Sekreterare"@sv ;
    skos:definition "Agent som för anteckningar, är redaktör eller på annat sätt ansvarar för att uttrycka en organisations åsikter."@sv .

<seller> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Item ;
    owl:equivalentProperty locrel:sll ;
    owl:sameAs <sll> ;
    skos:broader <formerOwner> ;
    skos:closeMatch rdau:P60092 ;
    skos:exactMatch locrel:sll ;
    skos:notation "sll" ;
    skos:prefLabel "Säljare"@sv ;
    skos:altLabel "Försäljare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Försäljare"'@sv ;
    skos:definition "Agent som tidigare ägt ett föremål men som sålt föremålet till en annan agent."@sv .

<setDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:std ;
    owl:sameAs <std> ;
    skos:exactMatch locrel:std ;
    skos:notation "std" ;
    skos:prefLabel "Scenograf"@sv ;
    skos:definition "Agent som bearbetar art directorns skisser och gör detaljerade specifikationer för hur scenografin till en teaterföreställning, film, tv-produktion etc. ska byggas upp."@sv .

<setting> a bf:Role ;
    # TODO: remove!
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:stg ;
    owl:sameAs <stg> ;
    skos:exactMatch locrel:stg ;
    skos:notation "stg" ;
    skos:prefLabel "Scensättning"@sv ;
    skos:definition "En entitet där aktiviteten eller handlingen i ett verk äger rum, t.ex. en geografisk plats, en tidsperiod, en byggnad, en händelse."@sv .

<signer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Embodiment ;
    owl:equivalentProperty locrel:sgn ;
    owl:sameAs <sgn> ;
    skos:exactMatch locrel:sgn ;
    skos:notation "sgn" ;
    skos:prefLabel "Signatur"@sv ;
    skos:definition "Agent vars signatur förekommer utan presentation eller annan uppgift som indikerar proveniens."@sv ;
    skos:related <autographer> ;
    skos:scopeNote "När proveniens finns, se Inskription."@sv .

<singer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:sng ;
    owl:sameAs <sng> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60156 ;
    skos:exactMatch locrel:sng ;
    skos:notation "sng" ;
    skos:prefLabel "Sångare"@sv ;
    skos:definition "Agent som använder sin röst, med eller utan instrumentellt ackompanjemang, för att producera musik. Sångarens framförande kan innehålla ord, men behöver inte göra det."@sv .

<soundDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:sds ;
    owl:sameAs <sds> ;
    skos:closeMatch rdau:P60811 ;
    skos:exactMatch locrel:sds ;
    skos:notation "sds" ;
    skos:prefLabel "Ljudproducent/ljudtekniker"@sv ;
    skos:definition "Agent som producerar och reproducerar ljud (både live och inspelat), installerar mikrofoner, ställer in ljudnivåer och samordnar ljudkällor för en produktion."@sv .

<speaker> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:spk ;
    owl:sameAs <spk> ;
    skos:broader <producer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60155 ;
    skos:exactMatch locrel:spk ;
    skos:notation "spk" ;
    skos:prefLabel "Talare"@sv ;
    skos:altLabel "Föreläsare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Röst, tal"'@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar till en resurs genom att hålla en föreläsning, ett tal etc."@sv .

<sponsor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:spn ;
    owl:sameAs <spn> ;
    skos:closeMatch rdau:P60451,
        rdau:P60676 ;
    skos:exactMatch locrel:spn ;
    skos:hiddenLabel "Sponsoring body",
        "Sponsoring institution" ;
    skos:notation "spn" ;
    skos:prefLabel "Sponsor"@sv ;
    skos:definition "Agent som sponsrar någon aspekt av en resurs, t.ex. finansiering av forskning, sponsring av ett evenemang."@sv .

<stageDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:sgd ;
    owl:sameAs <sgd> ;
    skos:closeMatch rdau:P60399 ;
    skos:exactMatch locrel:sgd ;
    skos:notation "sgd" ;
    skos:prefLabel "Scenregissör"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för den övergripande ledningen av en föreställning."@sv .

<stageManager> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:stm ;
    owl:sameAs <stm> ;
    skos:closeMatch rdau:P60399 ;
    skos:exactMatch locrel:stm ;
    skos:notation "stm" ;
    skos:prefLabel "Inspicient"@sv ;
    skos:altLabel "Regiassistent"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för allt som händer på och kring scenen och fungerar som regiassistent under repetitionerna."@sv .

<standardsBody> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:stn ;
    owl:sameAs <stn> ;
    skos:exactMatch locrel:stn ;
    skos:notation "stn" ;
    skos:prefLabel "Standardiseringsorgan"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för utveckling eller tillämpning av en standard."@sv .

<stereotyper> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:str ;
    owl:sameAs <str> ;
    skos:exactMatch locrel:str ;
    skos:notation "str" ;
    skos:prefLabel "Sterotyp"@sv ;
    skos:altLabel "Kliché"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Sterotyper, klichéer"'@sv ;
    skos:definition "Agent som skapar en ny tryckplåt genom att gjuta eller kopiera en annan tryckyta."@sv .

<storyteller> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:stl ;
    owl:sameAs <stl> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60154 ;
    skos:exactMatch locrel:stl ;
    skos:notation "stl" ;
    skos:prefLabel "Dramatisering"@sv ;
    skos:definition "Agent som återger en annan agents ursprungliga berättelse med dramatisk eller teatralisk tolkning."@sv .

<supportingHost> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:sht ;
    owl:sameAs <sht> ;
    skos:exactMatch locrel:sht ;
    skos:notation "sht" ;
    skos:prefLabel "Organiserat med stöd av"@sv ;
    skos:definition "Agent som stöder en annan agent, t.ex. ett projekt, program, möte, evenemang, genom att tillhandahålla lokaler, personal eller andra resurser."@sv .

<surveyor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:srv ;
    owl:sameAs <srv> ;
    skos:closeMatch rdau:P60377 ;
    skos:exactMatch locrel:srv ;
    skos:notation "srv" ;
    skos:prefLabel "Lantmätare"@sv ;
    skos:definition "Agent som gör geometriska uppmätningar, kartläggningar och topografiska beskrivningar av det geografiska område som den kartografiska resursen representerar."@sv .

<teacher> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:tch ;
    owl:sameAs <tch> ;
    skos:broader <performer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60145 ;
    skos:exactMatch locrel:tch ;
    skos:notation "tch" ;
    skos:prefLabel "Lärare"@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar till en resurs genom att ge instruktioner eller presentationer."@sv .

<technicalDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:tcd ;
    owl:sameAs <tcd> ;
    skos:exactMatch locrel:tcd ;
    skos:notation "tcd" ;
    skos:prefLabel "Teknisk chef"@sv ;
    skos:definition "Agent som har det yttersta ansvaret för kulisser, rekvisita, ljus och ljud i en produktion."@sv .

<televisionDirector> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:tld ;
    owl:sameAs <tld> ;
    skos:broader <director> ;
    skos:closeMatch rdau:P60086 ;
    skos:exactMatch locrel:tld ;
    skos:notation "tld" ;
    skos:prefLabel "TV-regissör"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för den allmänna ledningen och övervakningen av ett tv-program."@sv .

<televisionProducer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:tlp ;
    owl:sameAs <tlp> ;
    skos:broader <producer> ;
    skos:closeMatch rdau:P60171 ;
    skos:exactMatch locrel:tlp ;
    skos:notation "tlp" ;
    skos:prefLabel "TV-producent"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för de flesta affärsmässiga delarna av ett tv-program."@sv .

<thesisAdvisor> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Jfr \"pra\" (preses)"@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:ths ;
    owl:sameAs <ths> ;
    skos:closeMatch rdau:P60420 ;
    skos:exactMatch locrel:ths ;
    skos:hiddenLabel "degree supervisor" ; # RDA
    skos:notation "ths" ;
    skos:prefLabel "Handledare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Avhandlingshandledare"'@sv ;
    skos:definition "Agent under vars handledning en examenskandidat utvecklar och presenterar en uppsats eller avhandling."@sv .

<transcriber> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:trc ;
    owl:sameAs <trc> ;
    skos:closeMatch rdau:P60382 ;
    skos:exactMatch locrel:trc ;
    skos:notation "trc" ;
    skos:prefLabel "Transkriberare"@sv ;
    skos:altLabel "Avskrivare"@sv ;
    skos:changeNote '2023-09: omdöpt från "Avskrivare"'@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar till en resurs genom att ändra från ett notationssystem till ett annat."@sv ;
    skos:scopeNote "För en resurs som transkriberats för ett annat instrument eller för en annan framförande agent, se Arrangör. För agent som tillverkar faksimil, se Faksimil."@sv .

<translator> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:trl ;
    owl:sameAs <trl> ;
    skos:closeMatch rdau:P60385 ;
    skos:exactMatch locrel:trl,
        mts:m23,
        gnd:translator ;
    skos:hiddenLabel "Oversetter",
        "overs",
        "tolkija",
        "traduction",
        "traductor",
        "translated by",
        "tõlkija",
        "tł",
        "tłumacz",
        "tłumaczenie",
        "Übersetzerin",
        "Þýðandi",
        "übers" ;
    skos:notation "trl" ;
    skos:prefLabel "Översättare"@sv ;
    skos:definition "Agent som översätter texten i en resurs från ett språk till ett annat, eller ändrar en äldre form av ett språk till modern form."@sv .

<typeDesigner> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:tyd ;
    owl:sameAs <tyd> ;
    skos:exactMatch locrel:tyd ;
    skos:notation "tyd" ;
    skos:prefLabel "Typsnittsformgivare"@sv ;
    skos:definition "Agent som utformar typsnittet som används i en resurs."@sv .

<typographer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:tyg ;
    owl:sameAs <tyg> ;
    skos:exactMatch locrel:tyg ;
    skos:notation "tyg" ;
    skos:prefLabel "Typograf"@sv ;
    skos:definition "Agent som väljer ut och arrangerar typsnittet som används i en resurs."@sv ;
    skos:scopeNote "Om typografen också är ansvarig för andra aspekter av den grafiska utformningen av en bok (t.ex. Bokformgivare), kan båda rollerna behövas."@sv .

<universityPlace> a bf:Role ;
    # TODO: remove!
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:uvp ;
    owl:sameAs <uvp> ;
    skos:exactMatch locrel:uvp ;
    skos:notation "uvp" ;
    skos:prefLabel "Universitetsort"@sv ;
    skos:definition "En plats där ett universitet som är kopplat till en resurs är beläget, till exempel ett universitet där en akademisk avhandling eller uppsats presenterades."@sv .

<unspecifiedContributor> a bf:Role ;
    # TODO: remove?
    rdfs:comment "Other"@sv ;
    rdfs:domain :Endeavour ;
    owl:equivalentProperty locrel:oth ;
    owl:sameAs <oth> ;
    skos:exactMatch locrel:oth ;
    skos:hiddenLabel "Beteiligter",
        "Mitwirkender",
        "Sonstige",
        "medarb",
        "mitarb" ;
    skos:notation "oth" ;
    dc:isReplacedBy <contributor> ;
    skos:prefLabel "Medarbetare (Ospecificerad)"@sv .

<videographer> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:vdg ;
    owl:sameAs <vdg> ;
    skos:exactMatch locrel:vdg ;
    skos:notation "vdg" ;
    skos:prefLabel "Videoproducent"@sv ;
    skos:definition "Agent som ansvarar för en videoproduktion, t.ex. en videoinspelning av en scenproduktion i motsats till kommersiell film. Videoproducenten kan vara kameraoperatör eller övervaka en eller flera kameraoperatörer."@sv ;
    skos:scopeNote "Förväxla inte med Filmfotograf."@sv .

<vocalist> a bf:Role ;
    rdfs:comment "Obsolet; använd \"sng\" (sångare)"@sv ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:sameAs <voc> ;
    skos:notation "voc" ;
    dc:isReplacedBy <singer> ;
    skos:prefLabel "Vokalist"@sv .

<voiceActor> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:vac ;
    owl:sameAs <vac> ;
    skos:closeMatch rdau:P60152 ;
    skos:exactMatch locrel:vac ;
    skos:notation "vac" ;
    skos:prefLabel "Röstskådespelare"@sv ;
    skos:definition "Agent som ger röst åt karaktärer i radio- och ljudproduktioner och åt animerade karaktärer i film samt ger berättarröst åt radio- och tv-reklam, dubbningar etc."@sv .

<witness> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Work ;
    owl:equivalentProperty locrel:wit ;
    owl:sameAs <wit> ;
    skos:exactMatch locrel:wit ;
    skos:notation "wit" ;
    skos:prefLabel "Vittne"@sv ;
    skos:definition "Agent som verifierar sanningshalten i en händelse."@sv .

<woodEngraver> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:wde ;
    owl:sameAs <wde> ;
    skos:exactMatch locrel:wde ;
    skos:notation "wde" ;
    skos:prefLabel "Xylografi"@sv ;
    skos:related <woodcutter> ;
    skos:definition "En person eller organisation som framställer tryck genom att skära bilden i relief på träblockets ändträ."@sv .

<woodcutter> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:wdc ;
    owl:sameAs <wdc> ;
    skos:exactMatch locrel:wdc ;
    skos:notation "wdc" ;
    skos:prefLabel "Träsnidare"@sv ;
    skos:related <woodEngraver> ;
    skos:definition "Agent skär en bild i relief på ovansidan av ett träblock för tryck."@sv .

<writerOfAccompanyingMaterial> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:wam ;
    owl:sameAs <wam> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:wam ;
    skos:notation "wam" ;
    skos:prefLabel "Författare av medföljande material"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver betydande material som medföljer en ljudinspelning eller annat audiovisuellt material."@sv .

<writerOfAddedCommentary> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:wac ;
    owl:sameAs <wac> ;
    skos:broader <wst> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:wac,
        gnd:writerOfAddedCommentary ;
    skos:hiddenLabel "writer of supplementary textual content" ; # RDA
    skos:notation "wac" ;
    skos:prefLabel "Författare av analys eller kommentar"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver en analys av eller kommentar till ett verk."@sv ;
    skos:scopeNote "Används för en agent som bidrar till ett aggregat med en analys av eller kommentar till ett verk som är manifesterat i aggregatet."@sv .

<writerOfAddedLyrics> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:wal ;
    owl:sameAs <wal> ;
    skos:broader <wst> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:wal ;
    skos:hiddenLabel "writer of supplementary textual content" ; # RDA
    skos:notation "wal" ;
    skos:prefLabel "Författare av kompletterande sångtext"@sv ;
    skos:definition "Agent som bidrar till en musikalisk resurs med en sångtext."@sv ;
    skos:scopeNote "Används för en agent som bidrar till ett aggregat med en sångtext till ett musikaliskt verk som är manifesterat i aggregatet. För en textförfattare som samarbetar med en kompositör, se Textförfattare."@sv .

<writerOfAddedText> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ; # TODO: complementOf :Text
    owl:equivalentProperty locrel:wat ;
    owl:sameAs <wat> ;
    skos:broader <wst> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:wat ;
    skos:hiddenLabel "Verfasser von Zusatztexten",
        "Verfasser von ergänzendem Text",
        "Verfasserin von Zusatztexten",
        "Verfasserin von ergänzendem Text",
        "writer of supplementary textual content" ; # RDA
    skos:notation "wat" ;
    skos:prefLabel "Författare av tillagd text"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver en kompletterande text till ett icke-textuellt verk."@sv ;
    skos:scopeNote "Används för en agent som bidrar till ett aggregat med en kompletterande text till ett icke-textuellt verk som är manifesterat i aggregatet."@sv .

<writerOfIntroduction> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:win ;
    owl:sameAs <win> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:win ;
    skos:notation "win" ;
    skos:related <authorOfIntroduction> ;
    skos:prefLabel "Författare av introduktion"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver en introduktion till ett verk."@sv ;
    skos:scopeNote "Använd förordsförfattare"@sv .

<writerOfPreface> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Instance ;
    owl:equivalentProperty locrel:wpr ;
    owl:sameAs <wpr> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:wpr ;
    skos:notation "wpr" ;
    skos:prefLabel "Författare av förord"@sv ;
    skos:related <authorOfIntroduction> ;
    skos:definition "Agent som skriver ett förord till ett verk."@sv ;
    skos:scopeNote "Använd förordsförfattare"@sv .

<writerOfSupplementaryTextualContent> a bf:Role ;
    rdfs:domain :Creation ;
    owl:equivalentProperty locrel:wst ;
    owl:sameAs <wst> ;
    skos:broadMatch rdau:P61139 ;
    skos:exactMatch locrel:wst ;
    skos:notation "wst" ;
    skos:prefLabel "Författare av kompletterande textinnehåll"@sv ;
    skos:definition "Agent som skriver kompletterande text till ett verk."@sv ;
    skos:scopeNote "Används för en agent som bidrar till ett aggregat med en kompletterande text till ett verk som är manifesterat i aggregatet."@sv .
